<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<Search><pages Count="100"><page Index="1"><![CDATA[]]></page><page Index="2"><![CDATA[‫مقدمة الكتاب‬

                                       ‫لماذا يجب الحفاظ على أماننا الرقمي؟‬

                                 ‫	 لعــل هــذا هــو أهــم ســؤال ينبغــي علينــا إجابتــه‬
                                 ‫فــي البدايــة‪« :‬لمــاذا يجــب أن أخــاف علـــى خصوصيتــي؟‬
                                 ‫أنـا ليـس لـدي شـيء لأخفيـه مـا نـوع الضـرر الـذي يمكـن‬
                                 ‫أن يلحــق بــي إن أعطيتهــم بعــض معلوماتــي»؟ وكلهــا‬
                                 ‫أسـئلة مشـروعة يسـألها النـاس عندمـا نخبرهـم بوجـوب‬
                                 ‫تحريهــم للأمــان والخصوصيــة عنــد القيــام بــأي نشــاط‬

                                                                                     ‫رقمــي‪.‬‬
‫	 بالنسـبة لجانـب الأمـان‪ ،‬إن اسـتخدام أي خدمـات أو أجهـزة مشـكوك بأمانهـا يعرضـك‬
‫كمسـتخدم لاختـراق بياناتـك وملفاتـك وسـرقة معلوماتـك وأموالـك بصـورة قـد لا تتخيلهـا‪.‬‬
‫	 فكـر إذا حصـل أحـد المخترقيـن ‪ Hackers‬علـى وصـول إلـى هاتفـك المحمـول مثـا‪.‬‬
‫بمـا أن صـورك محفوظـة عليـه فقـد صـارت كلهـا بيـده الآن‪ ،‬ويمكنـه ابتـزازك بهـا وهـذه‬
‫مصيبــة‪ .‬وقــد يســرق معلومــات بطاقتــك الائتمانيــة ويســحب منهــا أمــوالا دون أن تــدري‪.‬‬
‫	 أمــا فــي موضــوع الخصوصيــة‪ ،‬فهــي مهمــة جــدا كذلــك خصوصــا فــي أوقاتنــا‬
‫الراهنـة‪ .‬هـل حقـا لا مشـكلة لديـك فـي أن يعـرف الـكل معلوماتـك الشـخصية ومعلومـات‬
‫أســرتك وعائلتــك‪ ،‬وصوركــم وملفاتكــم وأيــن تعملــون ومــع مــن ومنــذ متــى وكيــف؟‬
‫الموضـوع أشـبه بشـخص قـادم مـن الشـارع ليقـول لـك‪« :‬أعطنـي بعضـا مـن صـورك وملفاتك‬
‫ومعلوماتـك ثـم تقـوم أنـت طواعيـة بإعطائهـا لـه‪ .‬وهـذا مـا يقـوم بـه معظـم النـاس‬

          ‫للأسـف حيـث ينشـرون طواعيـة كل صورهـم ونشـاطاتهم علـى مواقـع التواصـل‪.‬‬

                             ‫‪2‬‬]]></page><page Index="3"><![CDATA[‫	 قــد تســتخدم البيانــات بطــرق مختلفــة بنــاء علــى مــن يجمعهــا ولمــاذا‪ ،‬فيمكــن‬
‫للمتنمريــن علــى الإنترنــت (الأشــخاص المجهولــون الذيــن لا هــم لهــم ســوى تدميــر حيــاة‬
‫الآخريـن فقـط للتسـلية) اسـتخدامها ضـدك ومراسـلة معارفـك بمعلومـات مزيفـة لتشـويه‬
‫سـمعتك‪ ،‬ويمكـن للشـبكات الإعلانيـة ومراكـز البيـع أن تسـتخدمها لتحـاول بيعـك منتجـا‬
‫لا تريــده ولا تحتــاج إليــه ومــع ذلــك تنجــح فــي بيعــك إيــاه لأنهــا تعــرف شــيئا مــن بعــض‬
‫جوانبـك النفسـية‪ ,‬حيـث ينشـر النـاس كل شـيء عنهـم فيأتـي الآخـرون ويسـتخدمون هـذه‬

                                                                       ‫المعلومــات ضدهــم‪.‬‬
‫مــن المهــم أن تحــاول الحفــاظ علــى خصوصيتــك وأمانــك علــى الشــبكة بأقصــى درجــة‬
‫ممكنــه‪ ,‬فكــم مــن مشــاكل اجتماعيــة وحــالات طــاق وحــالات اختــراق وســرقة وحــالات‬
‫اعتقـال وتعذيــب وقتـل حصلــت بســبب غيـاب عاملــي الأمــان والخصوصيـة علــى الشـبكة ‪.‬‬

                                 ‫أهداف الكتاب‬

                               ‫الأهداف العامة لمحتوى مهارات الأمن الرقمي‬

  ‫	 يشتمل البرنامج الحالي على ثلاث قضايا تعليمية وقد تم إعداد ثلاث محاور تعليمية‬
 ‫لتكون بمثابة الهيكل الشامل للمحتوى النظري والعملي لتنمية مهارات الأمن الرقمي لدى‬
 ‫تلاميذ المرحلة الإبتدائية‪ ،‬وقد اشتمل كل محور على مجموعة من الدروس التعليمية وقد‬

              ‫تمثلت خطة السير في البرنامج والأهداف العامة للمحتوى على النحو التالي ‪:‬‬

                             ‫‪3‬‬]]></page><page Index="4"><![CDATA[4]]></page><page Index="5"><![CDATA[‫المحور الاول‬
       ‫الأمن الرقمي الشخصي‬

‫الأهداف العامة لموديول الأمن الشخصي التكنولوجي‬

                   ‫‪5‬‬]]></page><page Index="6"><![CDATA[‫المحتوي التعليمي‬

‫‪6‬‬]]></page><page Index="7"><![CDATA[‫الدرس ‪ :1‬هيا بنا نتعرف على الأمن الرقمي التكنولوجي‬

                ‫‪7‬‬]]></page><page Index="8"><![CDATA[‫فيديو شرح الدرس‬

         ‫‪8‬‬]]></page><page Index="9"><![CDATA[‫بعض مصطلحات الأمن الرقمي‬

    ‫التمييز بين البيانات والمعلومات ‪-: Data& Information‬‬

‫	 البيانات هي المواد الخام (مثل الأحرف أو الأرقام أو الصور) التي‬
‫لا معنى لها وليس لها أي استخدام‪ .‬نفس تلك البيانات تصبح معلومات‬
 ‫عندما تعطى سياقا لتقدم لنا معنى‪.‬مثلا عندما تكتب الرقم ‪ 26‬يعتبر‬
‫«بيانات» لأن معناه لا يزال غير واضح‪ ,‬لكن عندما تستخدمه للدلالة على‬

    ‫سن شخص أو درجة الحرارة‪ ,‬يعتبر «معلومات» لأنه أصبح له معنى‪.‬‬

                         ‫الأمن السيبراني ‪-: Cyber security‬‬

    ‫	 يعرف على أنه حماية الأنظمة والشبكات والأجهزة والبيانات‬
           ‫من الهجمات الإلكترونية التي قد تتعرض لها عند استخدام‬
                            ‫تطبيقات تكنولوجيا المعلومات والاتصالات‪.‬‬

               ‫الجريمة الإلكترونية والقرصنة الإلكترونية ‪-:‬‬

     ‫	 الجريمة الإلكترونية ‪ -:Cybercrime‬عندما ترتكب جريمة‬
   ‫باستخدام الحاسوب أو عبر الانترنت‪ ,‬فإنها تسمى جريمة إلكترونية‬

                                                         ‫مثل‪ :‬القرصنة ‪.‬‬
‫	 القرصنة (‪ -: )Hacking‬القرصان (أو الهاكر ‪ )hacker‬هو شخص‬
‫يستخدم خبرته الكبيرة في عالم الحاسوب ليحقق غايات غير مشروعة‪,‬‬

       ‫مثل الوصول إلى الحواسيب والشبكات دون إذن والعبث بالبرامج‬
                                                              ‫والبيانات‪.‬‬

              ‫‪9‬‬]]></page><page Index="10"><![CDATA[‫أخطاء المستخدمين الأكثر شيوعًا‬

                   ‫أسباب حماية المعلومات الشخصية‬

‫	 المعلومـات الشـخصية (مثـل الاسـم رقـم بطاقـة الائتمـان العنـوان‪ ،‬تاريـخ الميـاد‪،‬‬
‫إلـخ قيمـة دائمـًا للأشـخاص سـيئي النيـة‪ ،‬حيـث باسـتطاعتهم التسـبب بأضـرار ماليـة كبيـرة‬

                  ‫لــك مــن خــال ســرقتهم هويتــك والشــراء أو الاقتــراض علــى اســمك‪.‬‬
‫	 وبصـرف النظـر عـن مخاطـر سـرقة الهويـة والاحتيـال‪ ،‬هنـاك معلومـات شـخصية عنـك‬
‫لا شـك أنـك لا تريـد كشـفها لبعـض الأشـخاص الآخريـن‪ .‬وإذا لم تحم نفسـك‪ ،‬بإمـكان مواقع‬
‫الانترنـت أن تتعقـب كل مـا تفعلـه علـى الانترنـت لتشـكيل فكـرة عنـك وعـن النشـاطات التـي‬

                                                                                ‫تقـوم بهـا‪.‬‬

                            ‫‪10‬‬]]></page><page Index="11"><![CDATA[‫لعبة ومسابقة تعليمية‬

  ‫‪11‬‬]]></page><page Index="12"><![CDATA[‫نشاط تعليمي (‪)1‬‬

  ‫	 عزيـزي التلميـذ‪ :‬أنقـر بالفـأرة علـى علامـة (صـح)‬
  ‫إذا كانــت العبــارة صحيحــة وعلــى علامــة (خطــأ) إذا‬

               ‫كانــت العبــارة خطــأ لــكل ممــا يأتــي ‪-:‬‬

‫اضغط علي الزر لاجراء الاختبار‬

              ‫التقويم الذاتي (‪)1‬‬

  ‫	 عزيــزي التلميــذ‪ :‬حــدد المقصــود بالمصطلحــات‬
  ‫التاليــة‪ :‬البيانــات والمعلومــات – الأمــن الســيبراني –‬

      ‫الجريمــة الإلكترونيــة والقرصنــة الإلكترونيــة‪.‬‬

         ‫‪12‬‬]]></page><page Index="13"><![CDATA[‫الدرس‪ :2‬حماية أنفسنا ومعلوماتنا‬

                              ‫الأهداف التعليمية‬

‫	 عزيـزي التلميـذ‪ :‬بعـد الانتهـاء مـن دراسـة هـذا الـدرس يرجـى أن تكـون‬
                                                            ‫قــادرُا علــى أن ‪-:‬‬

                                          ‫‪-1‬تذكر أهمية حماية المعلومات الشخصية‪.‬‬
                                  ‫‪-2‬تعدد طرق حماية المعلومات والبيانات الشخصية‪.‬‬

                                           ‫‪-3‬تحدد أهمية النسخ الاحتياطي للبيانات‪.‬‬

                            ‫‪13‬‬]]></page><page Index="14"><![CDATA[‫فيديو شرح الدرس‬

        ‫‪14‬‬]]></page><page Index="15"><![CDATA[‫أهمية حماية المعلومات الشخصية‬

‫يستخدم قراصنة الكمبيوتر أو المخترقين لشبكة‬                                    ‫	‬

‫الإنترنت لاقتحام أنظمة الكمبيوتر وسرقة المعلومات‬

‫الشخصية‪ ،‬مثل اسمك وعنوانك وتاريخ ميلادك وكلمات المرور‬

‫الخاصة بك‪ .‬تسمى هذه المعلومات الشخصية «معلومات‬

‫التعريف الشخصية» (‪PII or Personally Identifiable‬‬

‫‪ (Informations‬يمكن للمخترق استخدام عنوان البريد الإلكتروني وكلمة المرور لأحد‬

‫الأشخاص لإرسال فيروس إلى جميع عناوين البريد الإلكتروني الموجودة في بريدك‬

‫الإلكتروني‪ .‬أو يمكنه استخدام رقم الحساب المصرفي لأحد البالغين لسرقة أمواله‪.‬‬

        ‫طرق حماية‬
    ‫المعلومات الشخصية‬
    ‫( الحفاظ على أمان‬
     ‫معلومات التعريف‬

        ‫الشخصية )‬

‫‪15‬‬]]></page><page Index="16"><![CDATA[‫أهمية النسخ الاحتياطي للبيانات‬

‫	 يجـب أن تعـرف أيضـا كيفيـة حمايـة الملفـات التـي تنشـئها أو تخزنهـا علـى الأجهـزة‪.‬‬
‫عليـك حمايـة هـذة الملفـات مـن الفيروسـات أو مـن المشـكلات المتعلقـة بالبرمجيـات أو‬
‫مـن الأخطـاء البشـرية‪ ،‬مثـل سـقوط جهـاز الكمبيوتـر وتحطمـه‪ .‬وإنشـاء نسـخ احتياطيـة من‬
‫الملفـات المهمـة بالنسـبة إليـك منعـا لاحتماليـة فقدانهـا علـى جهـازك (اهميـة النسـخ‬

                                                                                ‫الاحتياط ـي)‪.‬‬
‫	 هنــاك (طــرق متعــدّدة لإنشــاء نســخة احتياطيــة مــن ملفاتــك) حتّــى أ ّن بعــض‬
‫التطبيقـات والبرمجيـات تنشـئ تلقائيـا نسـخا احتياطيـة مـن الملفـات‪ .‬فيمكنـك اسـتخدام‬
‫جهـاز حفـظ وتوصيلـه بجهـاز الكمبيوتـر الخـاص بـك‪ ،‬مثـل محـرك أقـراص فـاش‪ ،‬أو محـرّك‬

      ‫قــرص صلــب خارجــي‪ ،‬الــذي يُعــدّ طريقــة أكثــر أمانًــا لنســخ الملفــات وحفظهــا‪.‬‬

‫يعد محرك القرص الصلب الخارجي ‪ External Hard Disk‬أحد الأجهزة الملحقة التي يمكنك‬

 ‫استخدامها لحفظ ملفاتك بشكل آمن‪ ,‬وإنشاء نسخ احتياطية من الملفات المهمة بالنسبة‬
   ‫إليك منعا لاحتمالية فقدانها على جهازك‪ .‬ويعد القرص الصلب الخارجي أكبر مساحة من‬
                     ‫ذاكرة الفلاش ‪ Flash Memory‬الا أنه قد يستخدم أيضا للغرض نفسه‪.‬‬

                            ‫‪16‬‬]]></page><page Index="17"><![CDATA[‫نشاط تعليمي (‪)2‬‬

  ‫	 عزيـزي التلميـذ‪ :‬أنقـر بالفـأرة علـى علامـة (صـح)‬
  ‫إذا كانــت العبــارة صحيحــة وعلــى علامــة (خطــأ) إذا‬

               ‫كانــت العبــارة خطــأ لــكل ممــا يأتــي ‪-:‬‬

‫اضغط علي الزر لاجراء الاختبار‬

              ‫التقويم الذاتي (‪)2‬‬

  ‫	 عزيـزي التلميـذ‪ :‬اذكـر أهميـة كلا مـن‪ :‬حمايـة‬
  ‫المعلومــات الشــخصية‪ -‬النســخ الاحتياطــي للبيانــات‬

         ‫‪17‬‬]]></page><page Index="18"><![CDATA[‫الدرس‪: 3‬تعزيز سرية كلمة المرور‬

                                ‫الأهداف التعليمية‬

‫	 عزيـزي التلميـذ‪ :‬بعـد الانتهـاء مـن دراسـة هـذا الـدرس يرجـى أن تكـون‬
                                                            ‫قــادرُا علــى أن ‪-:‬‬

                                                 ‫‪-1‬توضح المقصود التصيد الاحتيالي‪.‬‬
                                       ‫‪-2‬تببين الغرض من برنامج إدارة كلمات المرور‪.‬‬
                                 ‫‪-3‬تحدد كيفية استخدام المصادقة متعددة العوامل‬

                                                        ‫لحماية البيانات والحسابات‪.‬‬

                           ‫‪18‬‬]]></page><page Index="19"><![CDATA[‫فيديو شرح الدرس‬

        ‫‪19‬‬]]></page><page Index="20"><![CDATA[‫أسباب حماية كلمة المرور الخاصة بك‬

‫	 هناك طرق متعددة يتمكن من خلالها قراصنة الكمبيوتر الحصول على كلمة المرور‬

‫الخاصة بك‪ ،‬وإحداها يسمى «التصيد الاحتيالي» (‪ ،)Phishing‬وهو إرسال رسالة (عبر البريد‬
         ‫الإلكتروني أو تطبيقات التواصل الاجتماعي) تبدو حقيقية‪ ،‬ولكنها ليست كذلك‪.‬‬

 ‫	 أحد أنواع التصيد الاحتيالي‪ ،‬هو رسالة تخبرك بأنك فزت بجائزة‪ ،‬لكن عليك أن تعطي‬

                           ‫تفاصيل رقم حسابك المصرفي (البنكي) لتحصل عليها‪ .‬نوع‬

                                ‫آخر‪ ،‬هو الذي يحتك على التصرف بسرعة‪ .‬عند فتح مرفقات‬
                                 ‫الرسالة الاحتيالية أو الملف المرفق بها‪ ،‬يتم تثبيت برنامج‬
                                ‫سرقة البيانات على جهاز الكمبيوتر الخاص بالمستخدم‪ ،‬أو‬
                                  ‫يُطلب منه إدخال معلومات تعريف شخصية حساسة‪ ،‬مثل‬

                                  ‫تفاصيل الحساب المصرفي‪ .‬يمكن التعرف على مثل هذه‬
                                ‫الرسائل‪ ،‬من خلال احتوائها أخطاء إملائية ونحوية‪ ،‬وطلبات‬

                           ‫للحصول على الكثير من البيانات الشخصية‪ .‬إن الـ ‪Smishing‬‬

       ‫هو المفهوم نفسه‪ ،‬لكنه يتم بواسطة الرسائل النصية بدلًا من البريد الإلكتروني‪.‬‬

                           ‫‪20‬‬]]></page><page Index="21"><![CDATA[‫محاكاة اختبار وانشاء كلمة مرور قوية‬

           ‫‪21‬‬]]></page><page Index="22"><![CDATA[‫برامج إدارة كلمات المرور‬

‫ينشــئ لــك برنامــج إدارة كلمــات‬            ‫‪1‬‬
‫المـرور كلمـات مـرور قويـة وفريـدة‬

        ‫لــكل حســاب مــن حســاباتك‬

‫ويخبــرك أيضــا مــا إذا كانــت كلمــات‬    ‫‪2‬‬
‫المــرور التــي لديــك ضعيفــة جــدًا‪ ،‬أو‬

  ‫إذا كنــت قــد اســتخدمتها ســابقًا‬

‫كمـا يمكنـه أن يخبـرك مـا إذا كانـت‬           ‫‪3‬‬
‫إحـدى كلمـات المـرور الخاصـة بـك قـد‬

                 ‫سـرقت عبـر الإنترنـت‪.‬‬

‫المصادقة متعددة العوامل‬

                              ‫	 يمكن أيضًا تعزيز كلمات المرور وتقويتها من خلال‬

                        ‫المصادقة متعدّدة العوامل (‪Multi-Factor Identification:‬‬
                         ‫‪ ،)MAI‬وهي تعني تقديم طريقتين على الأقل للتعريف عن‬

                                                                                 ‫نفسك‪.‬‬
                               ‫	 غالبًا ما يجمع بين عامل معروف مثل كلمة المرور‬

                       ‫(‪ )password‬وعامل آخر أنت تمتلكه‪ ،‬مثل بريد إلكتروني أو‬

‫رمز لمرة واحدة‪ .‬وهذا يعني أن المخترقين الذين يصلون إلى كلمات مرورك لا يمكنهم‬

                           ‫الوصول إلى حساباتك لأنهم لا يملكون «العامل الثاني»‪.‬‬

‫‪22‬‬]]></page><page Index="23"><![CDATA[‫	 إن دخولــك إلــى أحــد حســاباتك مــن أي جهــاز غيــر الجهــاز الأساســي الــذي اعتــدت‬
‫اسـتخدامه لذلـك‪ ،‬يُعـد نوعـًا آخـر مـن المصادقـة متعـدّدة العوامـل‪ .‬فمثـا عندمـا تحـاول‬
‫الدخـول إلـى موقـع إلكترونـي للعبـة مـن جهـاز كمبيوتـر ليـس جهـازك المعتـاد‪ ،‬سـتصلك‬
‫رســالة نصيــة علــى تليفونــك المحمــول‪ ،‬تطلــب منــك التأكيــد علــى أنــك صاحــب البريــد‬
‫الإلكترونـي الـذي تسـتخدمه للدخـول إلـى الموقـع ولا يمكنـك الدخـول إلـى الموقـع وبـدء‬
‫اللعـب إلا بعـد أن تكمـل كلتـا الخطوتيـن‪ .‬وسـتتضمن هـذه الرسـالة النصيـة رمـزا مـن أرقـام‬

             ‫صالـح لمـدة قصيـرة‪ ،‬يسـمح لـك بالوصـول إلـى حسـابك مـرة واحـدة فقـط‪.‬‬

                            ‫‪23‬‬]]></page><page Index="24"><![CDATA[‫لعبة ومسابقة تعليمية‬

  ‫‪24‬‬]]></page><page Index="25"><![CDATA[‫نشاط تعليمي (‪)3‬‬

  ‫	 عزيـزي التلميـذ‪ :‬أنقـر بالفـأرة علـى علامـة (صـح)‬
  ‫إذا كانــت العبــارة صحيحــة وعلــى علامــة (خطــأ) إذا‬

               ‫كانــت العبــارة خطــأ لــكل ممــا يأتــي ‪-:‬‬

‫اضغط علي الزر لاجراء الاختبار‬

              ‫التقويم الذاتي (‪)3‬‬

  ‫	 عزيــزي التلميــذ‪ :‬بمســاعدة معلمــك والتعــاون‬
          ‫مــع زملائــك عــرف المصطلحــات التاليــة‪:‬‬
         ‫التصيد الاحتيالي – المصادقة متعددة العوامل‬

         ‫‪25‬‬]]></page><page Index="26"><![CDATA[‫الدرس‪ :4‬كيفية التعامل مع المواقع الإلكترونية المزيفة‬

                                ‫الأهداف التعليمية‬

‫	 عزيـزي التلميـذ‪ :‬بعـد الانتهـاء مـن دراسـة هـذا الـدرس يرجـى أن تكـون‬
                                                            ‫قــادرُا علــى أن ‪-:‬‬

                           ‫‪-1‬تبين ما تسعي المواقع الإلكترونية الاحتيالية إلى تحقيقه‪.‬‬
                                            ‫‪-2‬توضح كيفية عمل المواقع الاحتيالية‪.‬‬

                                  ‫‪-3‬وضح كيفية تجنب المواقع الإلكترونية الاحتيالية‪.‬‬

                            ‫‪26‬‬]]></page><page Index="27"><![CDATA[‫فيديو شرح الدرس‬

        ‫‪27‬‬]]></page><page Index="28"><![CDATA[‫المواقع الإلكترونية الاحتيالية‬

                            ‫تحـب سـارة وشـقيقها بـال التعلـم عـن كيفيـة إصـاح أجهـزة‬
                            ‫الكمبيوتـر‪ ,‬وأثنـاء بحثهـم حـول كيفيـة إصـاح مشـكلة معينـة‬
                            ‫فـي جهـاز الكمبيوتـر المحمـول‪ ,‬عثـرا علـى موقـع إلكترونـي‪.‬‬
                            ‫وبينمــا كانــا يتصفحــان هــذا الموقــع‪ ,‬ظهــر أمامهمــا إشــعار‬
                            ‫يفيـد بأنهمـا قـد ربحـا جهـاز كمبيوتـر مجانـي‪ ,‬وكل مـا يتعيـن‬
                            ‫عليهمــا فعلــه هــو دفــع مصاريــف الشــحن مــن خــال إدخــال‬
‫بيانــات بطاقــة والديهمــا الائتمانيــة إلــى الموقــع الإلكترونــي‪ .‬كان الطفــان متحمســين‬
‫للغايـة وعندمـا أخبـرا والدتهمـا بشـأن الجائـزة ومـا عليهمـا فعله للحصـول علـى الكمبيوتر‬
                     ‫المحمـول مجانـا‪ ،‬طلبـت منهمـا الجلـوس وأخبرتهمـا بحقيقـة الأمـر‪.‬‬
 ‫أوضحت الأم لطفليها أن بعض المواقع الإلكترونية هي مواقع احتيالية‪ ،‬ويمكن أن تكون‪:‬‬
   ‫مواقع تصيد احتيالي تتضمن مواقف مزيفة في محاولة للحصول على بياناتك‪ ،‬ومن ضمن‬
‫هذة المواقع‪ :‬مواقع للتسوق عبر الإنترنت لا ترسل إليك أبدا الأغراض التى اشتريتها بشكل‬

 ‫صحيح‪ ,‬ومواقع «برمجيات التخويف» التى تتضمن تحذيرات مزيفة تشير إلى وجود مشكلة‬

       ‫ما في الكمبيوتر الخاص بك وأنك في حاجة إلى تحميل تطبيق أو برنامج معين‪ ,‬ذلك‬
 ‫بالإضافة إلى الاحتيال عبر المكافآت‪ /‬الجوائز‪ ,‬وفي هذه الحالة تعرض عليك جائزة لا تحصل‬

                                                                               ‫عليها مطلقًا‪.‬‬

                            ‫‪28‬‬]]></page><page Index="29"><![CDATA[‫كيفية عمل المواقع الاحتيالية‬

                   ‫كيفية عمل المواقع الاحتيالية‬

                 ‫كيفية تجنب المواقع الإلكترونية‬

 ‫أثار هذا الموضوع استياء سارة وبلال‪ ،‬وأرادا معرفة ما يمكنهما فعله من أجل إيقاف‬
‫المواقع الإلكترونية الاحتيالية‪ .‬أوضحت لهما والدتهما أن أفضل ما يمكنهما فعله هو‬

 ‫تعُّلم كيفية تجنب هذه المواقع الإلكترونية‪ ،‬وذلك عن طريق اتباع الخطوات التالية ‪-:‬‬

                         ‫‪29‬‬]]></page><page Index="30"><![CDATA[‫	 إجراء بحث عبر شبكة الإنترنت لمعرفة ما إذا كان الموقع الذي تستخدمه هو موقع‬
    ‫احتيالي معروف بصفة عامة‪ ،‬إذا بدا أمر ما غير صحيح‪ ،‬فإ ّن الموقع على الأرجح موقع‬
                                                                                   ‫احتيالي‪.‬‬

           ‫الأشخاص أو المؤسسات الذين يمكن إبلاغهم عن المشكلات‬
                     ‫المتعلقة بالمواقع الإلكترونية الاحتيالية‬

‫في حال وقعت ضحية لأحد المواقع الإلكترونية الاحتيالية‪ ،‬فعليك الإبلاغ عن الأمر‪ .‬يمكنك‬
   ‫أن تخبر شخصا راشدًا تثق به مثل والديك أو معلمك‪ ،‬كما يمكنك الاتصال بخط مساعدة‬
    ‫الطفل أو بالإدارة العامة لمكافحة جرائم الإنترنت‪ .‬أبلغ كذلك مزوّد الخدمة‪ ،‬والمتجر‬
   ‫الإلكتروني‪ ،‬والبنك الذي تتعامل معه بشأن هذا الموقع الاحتيالي‪ ،‬بمساعدة معلمك أو‬
                                                                          ‫أحد أفراد أسرتك‪.‬‬

                           ‫‪30‬‬]]></page><page Index="31"><![CDATA[‫محاكاة فحص الروابط الضارة‬

     ‫‪31‬‬]]></page><page Index="32"><![CDATA[‫نشاط تعليمي (‪)4‬‬

  ‫	 عزيـزي التلميـذ‪ :‬أنقـر بالفـأرة علـى علامـة (صـح)‬
  ‫إذا كانــت العبــارة صحيحــة وعلــى علامــة (خطــأ) إذا‬

               ‫كانــت العبــارة خطــأ لــكل ممــا يأتــي ‪-:‬‬

‫اضغط علي الزر لاجراء الاختبار‬

              ‫التقويم الذاتي (‪)4‬‬

  ‫	 عزيــزي التلميــذ‪ :‬بمســاعدة معلمــك والتعــاون‬
          ‫مــع زملائــك عــرف المصطلحــات التاليــة‪:‬‬
                      ‫التصيد الاحتيالي – الامن السيبراني‬

         ‫‪32‬‬]]></page><page Index="33"><![CDATA[‫الدرس‪ :5‬استخدام المصادر الرقمية‬

                                  ‫الأهداف‬

 ‫‪-1‬تحدد الأشخاص أو المؤسسات الذين يمكن إبلاغهم عن المشكلات المتعلقة بالمواقع‬
                                                                     ‫الإلكترونية‪.‬‬

                                               ‫‪-2‬تحدد المصادر الرقمية الموثوقة‪.‬‬
                                                      ‫‪-3‬تميز بين الحقائق والآراء‪.‬‬

                               ‫‪-4‬تببين الغرض من استخدام مصادر وحقائق متعددة‪.‬‬
‫‪-5‬تذكر كيف أن استخدام الإنترنت يمكن أن يتداخل مع الحياة اليومية والعمل والعلاقات‪.‬‬

                                                ‫‪-6‬تعرف إدمان الألعاب الإلكترونية‪.‬‬
                                               ‫‪-7‬تعدد مخاطر الألعاب الإلكترونية‪.‬‬
                                         ‫‪-8‬تذكر إدمان الإنترنت والعزلة الإجتماعية‪.‬‬]]></page><page Index="34"><![CDATA[‫فيديو شرح الدرس‬

        ‫‪34‬‬]]></page><page Index="35"><![CDATA[‫استخدم مصادر موثوقة ‪-:‬‬
‫	 قـد يُطلـب منـك اسـتخدام بعـض المصـادر المتاحـة عبـر شـبكة الإنترنـت للإجابـة عـن‬

‫سـؤال أو التعـرّف علـى بعـض الحلـول لمشـكلة مـا أو لإجـراء بحـث دراسـي مرتبـط بمـادة‬
‫مـا‪ .‬فالخطـوة الأولـى التـي يجـب أن تفكـر فيهـا هـي تحديـد المصـادر الرقميـة الموثوقـة‬
‫التـي تمكنـك مـن إنجـاز مهامـك البحثيـة‪ .‬كمـا يمكنـك أن تتوجـه إلـى الموقـع الـذي تريـده‬
‫مـن خـال كتابـة عنـوان الموقـع (‪ )URL‬وهـو اختصـار محـدد موقـع المعلومـات (‪Uniform‬‬
‫‪ )Resource Locator‬فـي محـرك البحـث‪ .‬يمكنـك أيضًـا أن تسـتعين بمعلمـك أو بأحـد أفـراد‬
‫أسـرتك أثنـاء تصفحـك موقعًـا للمـرّة الأولـى‪ ،‬وفـي ك ّل الأحوال أفضـل طريقة للعثـور على‬
‫المواقـع الرقميـة الموثوقـة هـي اتبـاع المواقـع المقترحـة مـن معلمـك أو مدرسـتك مثـل‬
‫بنـك المعرفـة المصـري‪ .‬وغالبـا مـا تخـزن هـذه المواقـع الإلكترونيـة فـي شـريط الإشـارات‬

                                                ‫المرجعيـة ‪ Bookmark Bar‬فـي متصفحـك‪.‬‬

                                              ‫تعلم ماهية الحقائق و الآراء ‪-:‬‬
‫	 الحقائــق (‪ -: )Facts‬تنتــج عــن البحــث والملاحظــة ويمكــن إثباتهــا‪ .‬لا تحتمــل‬

                                      ‫الحقائــق الجــدل‪ ،‬وهــي تنطبــق علــى الجميــع‪.‬‬
‫	 الآراء (‪ -: )Opinions‬تسـتند إلـى وجهـات نظـر الشـخص وخبراتـه‪ ،‬ولا يمكـن إثباتهـا‪،‬‬

                                 ‫لكنّهــا تحتمــل الجــدل‪ ،‬وهــي لا تنطبــق علــى الجميــع‪.‬‬

                            ‫‪35‬‬]]></page><page Index="36"><![CDATA[‫استخدم مصادر وحقائق متعددة ‪-:‬‬

‫	 إن اسـتخدام مصـادر متعـددة أثنـاء بحثـك قـرار صائـب؛ فذلـك يضمـن معرفتـك بـكل‬
‫الحقائــق المهمــة المتعلقــة بموضــوع معيــن‪ .‬ومــا مــن مشــكلة إذا تضمّــن موقعــان‬
‫موثوقـان المعلومـات نفسـها‪ ،‬غالبـا مـا يعنـي ذلـك صحـة الحقائـق‪ .‬أكتـب ملاحظـات مـن‬
‫المصـدر الأول‪ ،‬ثـمّ تفحـص المصـدر التالـي للحصـول على معلومـات تضيفها إلـى ملاحظاتك‪.‬‬
‫أمـا فـي حـال احتـواء موقعيـن علـى معلومـات مختلفـة للموضـوع نفسـه‪ ،‬فتحقـق جيّـدًا‬
‫مـن أن كلاهمـا موثـوق‪ ،‬ثـمّ تأكـد مـن أن المعلومـات مبنيـة علـى الحقائـق وليـس علـى‬

                            ‫الآراء‪ .‬إن اتبـاع قواعـد حقـوق النشـر وقوانينهـا قـرار صائـب‪.‬‬
‫	 قــد تتضمــن المصــادر الأخــرى غيــر النصــوص فــي المقــالات والموســوعات الرقميــة‬
‫معلومــات مهمــة‪ .‬فــإذا كنــت بحاجــة إلــى حقائــق يمكــن قياســها‪ ،‬فســتكون الخرائــط‬
‫والمخططــات والمخططــات المعلوماتيــة والجــداول مفيــدة‪ .‬يمكــن أن تكــون الصــور‬
‫ومقاطـع الفيديـو أيضًـا مصـادر موثوقـة؛ فهـي تسـاعدنا أحيانًا علـى اكتسـاب المعلومات‬
‫بالمشـاهدة علـى نحـو أفضـل مـن قـراءة النصـوص فقـط‪ .‬كمـا يمكـن أن تكـون السـجلات‬
‫وقواعــد البيانــات مصــادر موثوقــة فهــي تحــوي مــواد بحثيــة متعــددة‪ ،‬بمــا فــي ذلــك‬
‫الكتـب والمقـالات والمذكـرات والرسـائل والصـور‪ .‬وإن بنـك المعرفـة المصـري مثـال علـى‬

                                                                                       ‫ذل ـك‪.‬‬

                                                                               ‫	‬

                            ‫‪36‬‬]]></page><page Index="37"><![CDATA[‫إدمان الإنترنت‬

   ‫استخدام الإنترنت يمكن أن يتداخل مع الحياة اليومية والعمل والعلاقات‪-:‬‬

‫	 علـى الرغـم مـن أن الوقـت الـذي تقضيـه علـى الانترنـت يمكـن أن يكـون مثمـرا‪ ،‬إلا‬
‫أن اسـتخدام الإنترنـت القهـري يمكـن أن يكـون مدمـرا لحياتـك اليوميـة وعملـك وعلاقاتـك‪،‬‬
‫فالاسـتخدام الظاهـر فـي البدايـة للإنترنـت مـن أجـل العمـل أو الحيـاة الشـخصية يمكـن أن‬

                               ‫يتحــول بســرعة إلــى الإدمــان والضــرر النفســي المحتمليــن‪.‬‬

                                                  ‫إدمان الألعاب الإلكترونية ‪-:‬‬
‫	 العـاب يدمـن اسـتخدامها الأفـراد بصـورة مسـتمرة سـواء كانـت (‪) Offline/ Online‬‬

                                    ‫ويكــون لهــا تأثيــر عليــه اجتماعيــا ونفســيا وصحيــا‪.‬‬

                            ‫‪37‬‬]]></page><page Index="38"><![CDATA[‫مخاطر الالعاب الإلكترونية ‪-:‬‬
‫	 المخاطـر الجسـدية ‪ :‬قـد يؤثـر الإفـراط فـي لعـب الألعـاب الإلكترونيـة علـى دورة‬

‫نومـك‪ ،‬مـا يعيـق قدرتـك علـى النـوم بسـبب التحفيـز المتزايـد‪ .‬كمـا وقـد يسـبب إجهـادًا‬
‫فـي العيـون‪ ،‬ومشـكلات فـي الظهـر مـن جـراء الانحنـاء لفتـرات طويلـة‪ ،‬وصـداع‪ .‬ونتيجـة‬
‫عـدم ممارسـة التماريـن الرياضيـة وعـدم اعتمـاد عـادات الأكل السـليمة خـال لعـب الألعـاب‬

                                                    ‫الإلكترونيـة‪ ،‬هنـاك خطـر زيـادة الـوزن‪.‬‬

‫	 المخاطـر النفسـية‪ :‬قـد تتولّـد لديك مشـاعر القلق والاكتئـاب نتيجة شـعورك بالوحدة‬
‫فـي العالـم الواقعـي أو نتيجـة تنمـر الآخريـن عليـك فـي العالـم الافتراضـي‪ .‬إضافـة إلـى‬
‫ذلـك‪ ،‬تولّـد بعـض الألعـاب الإلكترونيـة مشـاعر العدوانيـة لـدى البعـض‪ ،‬لا سـيما تلـك التـي‬
‫تحتـوي علـى مشـاهد عنـف‪ ،‬مـا يضعـف قـدرة الفـرد علـى التعامـل مـع المواقـف بعقلانيـة‪.‬‬

          ‫وبالتالـي‪ ،‬يمكـن لهـذه العوامـل أن توتـر علاقـات الفـرد مـع أسـرته وأصدقائـه‪.‬‬

                            ‫‪38‬‬]]></page><page Index="39"><![CDATA[‫	 المخاطــر الأمنيــة‪ :‬يمكــن للألعــاب متعــدّدة اللاعبيــن علــى وجــه الخصــوص‪ ،‬أن‬
‫تشـكل خطـرًا أمنيـا كبيـرا‪ .‬فـإذا شـاركت الكثيـر مـن معلوماتـك الشـخصية‪ ،‬تسـمح للغربـاء‬
‫بالوصـول إلـى اسـمك وبريـدك الإلكترونـي ورقـم هاتفـك وعنوانـك‪ .‬كذلك‪ ،‬تـكاد مجتمعات‬
‫الألعـاب الإلكترونيـة الكبيـرة تفيـض بالمتنمريـن السـيبرانيين والقراصنـة الذيـن قـد يسـربون‬

                      ‫معلوماتــك الشــخصية‪ ،‬وبالتالــي تصبــح الفيروســات ســهلة الانتشــار‪.‬‬

                                          ‫إدمان الإنترنت والعزلة الاجتماعية ‪-:‬‬

‫	 قــد يضــر الإنســان نفســه بــدون أن يشــعر وخاصــة عنــد اســتخدامه للحاســب الآلــي‪،‬‬
‫فمـن أبـرز الأضـرار التـي يمكـن أن تضـر مسـتخدم الحاسـب الآلـي جلوسـه لفتـرات طويلـة‬
‫أمـام الحاسـب الآلـي‪ ،‬وهـو مـا يعـرف بالإدمـان علـى الحاسـب لدرجـة أنـه وجـدت مراكـز‬

 ‫استشــفاء لمعالجــة الإدمــان وذلــك لإخــراج المدمــن علــى الحاســب الآلــي مــن عزلتــه‪.‬‬
‫	 إن الأطفـال والمراهقيـن الذيـن يعـاون مـن الاكتئـاب علـى فيسـبوك معرضـون لخطـر‬
‫العزلـة الاجتماعيـة ويتحولـون أحيانـا إلـى مواقـع الإنترنـت المحفوفـة بالمخاطـر والمدونات‬

                                ‫مـن أجـل «المسـاعدة» التـى قـد تشـجع إسـاءة اسـتخدام‬
                                     ‫الممارسات أو السلوكيات العدوانية أو المدمرة للذات‬

                            ‫‪39‬‬]]></page><page Index="40"><![CDATA[‫لعبة ومسابقة تعليمية‬

  ‫‪40‬‬]]></page><page Index="41"><![CDATA[‫نشاط تعليمي (‪)5‬‬

‫	 عزيــزي التلميــذ‪ :‬أنقــر بالفــأرة علــى علامــة (صــح) إذا كانــت العبــارة‬
‫صحيحــة وعلــى علامــة (خطــأ) إذا كانــت العبــارة خطــأ لــكل ممــا يأتــي ‪-:‬‬

                          ‫اضغط علي الزر لاجراء الاختبار‬

                              ‫التقويم الذاتي (‪)5‬‬

‫	 عزيـزي التلميـذ‪ :‬تناقـش مـع زملائـك حـول إدمـان الألعـاب الإلكترونيـة‬
                         ‫ومخاطــر الألعــاب الإلكترونيــة ودون ملاحظاتــك‪.‬‬

                            ‫‪41‬‬]]></page><page Index="42"><![CDATA[‫الموديول الثاني‬
     ‫الأمن الرقمي التكنولوجي‬

‫الأهداف العامة لموديول الأمن الرقمي التكنولوجي‬

                        ‫الأهداف التعليمية‬

                                              ‫‪-1‬تعين كلمة مرور للملفات‪.‬‬
                                               ‫‪-2‬تعرف النسخ الاحتياطي‪.‬‬
              ‫‪-3‬تنسخ الملفات والمجلدات المهمة احتياطيا قبل غلق الجهاز‪.‬‬
                                          ‫‪-4‬يوضح أمن الحاسب الشخصي‪.‬‬
                                             ‫‪-5‬تعين كلمة مرور للحاسب‪.‬‬]]></page><page Index="43"><![CDATA[‫‪-6‬تحدث نظام التشغيل‪.‬‬
 ‫‪-7‬تتصفح بأمان الفلاشات ووسائط التخزين الخارجية ‪.USB Removable Storage‬‬
‫‪-8‬تغلق الملفات المفتوحة على الجهاز قبل مغادرة المعمل لاي سبب من الاسباب ‪.‬‬

                                                        ‫‪-9‬تعرف الفيروسات‪.‬‬
                                                  ‫‪-10‬تعدد أضرار الفيروسات‪.‬‬
                                ‫‪-11‬توضح كيفية حماية الجهاز من الفيروسات‪.‬‬
      ‫‪-12‬تفحص الجهاز للتأكد من خلوه من الفيروسات قبل البدء في الاستخدام‪.‬‬
                ‫‪-13‬تجدول عمليات الفحص باستخدام برامج مكافحة الفيروسات‪.‬‬
                                     ‫‪-14‬تحذف الملفات المصابة‪ /‬المشبوهة ‪.‬‬
                                     ‫‪-15‬تفحص الروابط والمواقع المشبوهة‪.‬‬
                                          ‫‪-16‬تعرف مصطلح شبكة الكمبيوتر‪.‬‬
                                      ‫‪-17‬تحدد أنواع الشبكات من حيث المدى‪.‬‬
                                     ‫‪-18‬توضح وظيفة جدار الحماية ‪.Firewall‬‬
                                              ‫‪-19‬تشغل جدار حماية شخصي‪.‬‬
                                                ‫‪-20‬تتصفح الويب بخصوصية‪.‬‬
                                   ‫‪-21‬تقيد الوصول إلى الكاميرا والميكرفون‪.‬‬

                                                       ‫‪-22‬تحدث المتصفح‪.‬‬
  ‫‪-23‬تستخدم فحص العلامات السريعة على وجود موقع ويب مناسب للاستخدام‪.‬‬

                            ‫‪-24‬تنشئ حساب بريد إلكتروني بكلمة مرور قوية‪.‬‬
            ‫‪-25‬تحذف رسائل البريد الالكتروني الواردة من اشخاص غير معروفين‪.‬‬

                      ‫‪43‬‬]]></page><page Index="44"><![CDATA[‫‪-26‬تحجب استقبال الرسائل المزعجة او المهددة ‪.Spam‬‬
                                             ‫‪-27‬تبلغ عن محاولات التصيد الاحتيالي‪.‬‬

   ‫‪-28‬تذكر الحاجة إلى تطبيق إعدادات ملائمة لحساباتك في مواقع التواصل الاجتماعي‬
                                   ‫ومراجعتها دوريا مثل‪ :‬خصوصية الحساب والمكان‪.‬‬
                                          ‫‪-29‬تحدد خصوصية الحساب على فيسبوك‪.‬‬

                       ‫‪-30‬سجل الخروج من صفحة الفيسبوك قبل الابتعاد عن الجهاز‪.‬‬
                               ‫‪-31‬تفعل حفظ كلمات السر على متصفح جوجل كروم‪.‬‬

                   ‫ويمكن الآن الإشارة بالتفصيل إلى هذه العناصر كالتالي ‪-:‬‬

                                ‫المحتوي التعليمي‬

‫يشتمل محتوى الأمن الرقمي التكنولوجي على المعارف والمهارات التالية ‪-:‬‬

                           ‫‪44‬‬]]></page><page Index="45"><![CDATA[‫أمن الملفات‬

                                                                      ‫تعيين ‪-:‬‬

‫	 يمكــن تطبيــق الحمايــة بكلمــة مــرور علــى الملفــات (مثــل المســتندات وجــداول‬
‫البيانــات والعــروض التقديميــة) لمنــع الوصــول غيــر المصــرح بــه‪ .‬لكــن احــذر مــن أنــك إذا‬

                                    ‫نســيت كلمــة المــرور‪ ,‬لــن تتمكــن مــن فتــح الملــف‪.‬‬

‫	 عزيــزى التلميــذ ‪ :‬لكــي تتمكــن مــن تعييــن كلمــة مــرور للملفــات قــم‬
                                               ‫بتنفيــذ الخطــوات التاليــة ‪-:‬‬

                                                                              ‫‪-1‬افتح الملف‪.‬‬
                                                         ‫‪-2‬اضغط علامة التبويب ملف ‪.File‬‬

                                                                    ‫‪-3‬اضغط معلومات ‪.Info‬‬
                                ‫‪-4‬اضغط الزر حماية الملف (مستند‪ -‬مصنف‪ -‬عرض تقديمي)‬

                                     ‫‪.Protect Document / Workbook / Presentation‬‬
                        ‫‪-5‬اضغط التشفير باستخدام كلمة مرور ‪.Encrypt with Password‬‬

                                                         ‫‪-6‬اكتب كلمة المرور لهذا الملف‪.‬‬
                                                                       ‫‪-7‬اضغط موافق ‪.Ok‬‬

                                                            ‫‪-8‬اكتب كلمة المرور مرة أخرى‪.‬‬
                                                                  ‫‪-9‬اضغط الزر موافق ‪.Ok‬‬

                            ‫‪45‬‬]]></page><page Index="46"><![CDATA[‫فيديو شرح الدرس‬

        ‫‪46‬‬]]></page><page Index="47"><![CDATA[‫النسخ الإحتياطي ‪-:‬‬

‫	 نسـخ المجلـد‪ :‬أى تكـراره للحصـول علـى نسـخة احتياطيـة منـه سـواء فـي نفـس‬
                                            ‫وســيط التخزيــن أو فــي وســيط تخزيــن آخــر‪.‬‬

                                                                               ‫	‬

                   ‫نسخ الملفات والمجلدات المهمة احتياطيا قبل غلق الجهاز‪.‬‬
 ‫	 عزيـزى التلميـذ‪ :‬لكـي تتمكـن مـن نسـخ الملفـات والمجلـدات المهمـة‬

                                             ‫قــم بتنفيــذ الخطــوات التاليــة ‪-:‬‬

                            ‫‪47‬‬]]></page><page Index="48"><![CDATA[‫لعبة ومسابقة تعليمية‬

  ‫‪48‬‬]]></page><page Index="49"><![CDATA[‫نشاط تعليمي (‪)6‬‬

‫	 عزيــزي التلميــذ‪ :‬أنقــر بالفــأرة علــى علامــة (صــح) إذا كانــت العبــارة‬
‫صحيحــة وعلــى علامــة (خطــأ) إذا كانــت العبــارة خطــأ لــكل ممــا يأتــي ‪-:‬‬

                         ‫اضغط علي الزر لاجراء الاختبار‬

                              ‫التقويم الذاتي (‪)6‬‬

          ‫	 عزيزي التلميذ‪ :‬بمساعدة معلمك أو زملائك قم بعمل الآتي ‪-:‬‬

                          ‫‪-‬إنشاء ملف نصي عن طريق برنامج معالج النصوص (وورد) ‪.Word‬‬
                                             ‫‪-‬قم بتعيين كلمة مرور للملف ودون تعليقاتك‪.‬‬

                            ‫‪49‬‬]]></page><page Index="50"><![CDATA[‫حماية جهاز الكمبيوتر‬

                                      ‫أمن الحاسب الشخصي ‪-	 :‬‬

           ‫	 استخدام الحاسوب من غير حماية يجعله عرضة لهجمات‬
             ‫من قبل أشخاص غير مصرح لهم لذلك يتوجب علينا استخدام‬
               ‫وسائل تقنية مثل الجدار الناري ومضاد الفيروسات بالإضافة‬
                                                     ‫للتعامل بحذر ووعي‪.‬‬

                 ‫وضع كلمة مرور للحاسب‬

 ‫	 عزيزي التلميذ‪ :‬قم بالتالي لوضع كلمة مرور للحاسب ‪-:‬‬
                          ‫(ملقتش الخطوات دى في ويندوز ‪)7‬‬

                                                 ‫‪-1‬افتح قائمة ابدأ ‪.Start‬‬
                                            ‫‪-2‬اضغط الإعدادات ‪.Settings‬‬
                                             ‫‪-3‬اختر الحسابات ‪.Accounts‬‬
                       ‫‪-4‬اضغط خيارات تسجيل الدخول ‪.Sign in options‬‬
                                       ‫‪-5‬اضغط كلمة المرور ‪.password‬‬

                                                    ‫‪-6‬اضغط اضافة ‪.Add‬‬
                         ‫‪-7‬اكتب كلمة المرور الجديدة ‪.new password‬‬
                  ‫‪-8‬قم بإعادة كتابة كلمة المرور ‪.confirm password‬‬
‫‪-9‬اكتب رقم للتذكير بكلمة السر في حال نسيانها في ‪. hint password‬‬

                                                         ‫‪-10‬اضغط ‪.Next‬‬
                                                        ‫‪-11‬اضغط ‪.Finish‬‬

               ‫‪50‬‬]]></page><page Index="51"><![CDATA[‫فيديو شرح الدرس‬

        ‫‪51‬‬]]></page><page Index="52"><![CDATA[‫تحديث نظام التشغيل‬

                                                  ‫عزيزي التلميذ‪ :‬قم بالتالي‬
                                                  ‫لتحديث نظام التشغيل ‪-:‬‬
                                               ‫( ويندوز ‪ 7‬مافيهوش خطوة‬
                                                ‫‪ 2‬و‪ 3‬وبدالها كنترول بانل )‬

                                     ‫التصفح الآمن‬

‫	 التصفـح الآمـن للفلاشـات ووسـائط التخزيـن الخارجيـة ‪USB Removable‬‬
                                                                    ‫‪.Storage‬‬

‫	 ولكـي تتمتـع بتصفـح آمـن للفلاشـات ووسـائط التخزيـن الخارجيـة‪ ،‬قـم بالخطوات‬
                                                                              ‫التاليــة ‪-:‬‬]]></page><page Index="53"><![CDATA[‫إغلاق الملفات المفتوحة‬

                                   ‫	 اغلاق الملفات المفتوحة على الجهاز‬
                                   ‫قبل مغادرة المعمل لاي سبب من الاسباب‪.‬‬
                                ‫	 عزيزي التلميذ‪ :‬لا تنسى أن تغلق الملفات‬
                                ‫المفتوحة على الجهاز قبل أن تغادر المعمل‪.‬‬

                                                                ‫‪1-1‬اضغط على زر الإغلاق ×‪.‬‬

                              ‫نشاط تعليمي (‪)7‬‬

‫	 عزيــزي التلميــذ‪ :‬أنقــر بالفــأرة علــى علامــة (صــح) إذا كانــت العبــارة‬
‫صحيحــة وعلــى علامــة (خطــأ) إذا كانــت العبــارة خطــأ لــكل ممــا يأتــي ‪-:‬‬

                         ‫اضغط علي الزر لاجراء الاختبار‬

                           ‫‪53‬‬]]></page><page Index="54"><![CDATA[‫التقويم الذاتي (‪)7‬‬

                                     ‫	 عزيزي التلميذ‪ :‬بمساعدة معلمك أو‬
                                        ‫زملائك قم بوضع كلمة مرور للحاسب‪.‬‬

                 ‫الحماية من الفيروسات‬

                                  ‫الفيروسات‬

                                                            ‫الفيروس ‪-: Virus‬‬

    ‫	 برنامج صغير ضار له قدرة على الانتشار الذاتي يصيب أجهزة الكمبيوتر والبرامج‪.‬‬

                                                           ‫أضرار الفيروسات ‪-:‬‬

‫	 الفيروسـات يمكنهـا القيـام بأعمـال كثيـرة ومختلفـة حسـب رغبـة مصممهـا‪،‬‬
                                                                             ‫من ذلك ‪-	 :‬‬

                            ‫‪54‬‬]]></page><page Index="55"><![CDATA[‫حماية الجهاز‬

                                  ‫	 كيفية حماية الجهاز من الفيروسات ‪-:‬‬

                                        ‫‪-1‬تأكد من تنصيب برنامج موثوق مضاد للفيروسات‪.‬‬
                                 ‫‪-2‬تأكد من تحديث برنامج مضاد للفيروسات بصورة دائمة‪.‬‬

                                                          ‫‪-3‬قم بعمل مسح دوري لجهازك‪.‬‬
                                     ‫‪-4‬إحذر من عمل مسح لجهازك بالبرامج المجانية التي‬

                                                           ‫تظهر لك من خلال تصفحك أحيانا‪.‬‬
                                 ‫‪-5‬احفظ بياناتك احتياطيا على وسائط خارجية بشكل دوري‪.‬‬
                    ‫‪-6‬افحص كل مرفقات البريد الإلكتروني بمضاد الفيروسات قبل فتحها‪.‬‬
‫‪-7‬لا تفتـح مرفقـات بريـد لا تعـرف مرسـله حتـى لـو كان العنـوان ملفتـا مثـل (ربحـت مليـون‬

                                                                                      ‫دولار)‪.‬‬
                    ‫‪-8‬قم بتحميل البرامج من مواقع تثق فيها فقط وافحصها قبل الفتح‪.‬‬

                                 ‫فحص الجهاز‬

‫	 فحــص الجهــاز للتأكــد مــن خلــوه مــن الفيروســات قبــل البــدء فــي‬
                                                                ‫ا لا ســتخد ا م ‪.‬‬

                        ‫سنستخدم برنامج مكافحة الفيروسات ‪ AVG‬الطبعة المجانية‪.‬‬

               ‫	 عزيزي التلميذ‪ :‬لا تنسى أن تفحص جهازك قبل الاستخدام‬
                  ‫للتأكد من خلوه من الفيروسات‪ ،‬قم بالتالي من الخطوات ‪-:‬‬

                            ‫‪55‬‬]]></page><page Index="56"><![CDATA[‫‪-1‬اضغط يمينا على الملف أو المجلد أو محرك الأقراص الذي يريد فحصه‪.‬‬
       ‫‪-2‬اضغط ‪ scan selected items for viruses‬فحص العناصر المحددة من الفيروسات‪.‬‬

                             ‫جدولة عمليات الفحص‬

              ‫جدولة عمليات الفحص باستخدام برامج مكافحة الفيروسات ‪-:‬‬

‫	 كل برنامـج مكافحـة فيروسـات يقـدم خيـار جدولـة الفحـص لكـي تعمـل بشـكل‬
    ‫دوري (كل ســاعة‪ /‬يوميــا‪ /‬أســبوعيا‪ /‬شــهريا أو كلمــا تــم تشــغيل الحاســوب)‪.‬‬

                   ‫	 عزيزي التلميذ ‪ :‬قم بالتالي لجدولة عمليات الفحص ‪-:‬‬

                                                        ‫‪-1‬افتح برنامج مكافحة الفيروسات‪.‬‬
                          ‫‪-2‬اختار ‪ RUN OTHER SCANS‬فعل الانواع الاخرى من الفحص‪.‬‬

                                                ‫‪-3‬اضغط جدولة الفحص ‪.Scheduled Scan‬‬
                                   ‫‪-4‬اضغط ‪ CREATE A NEW SCAN‬انشاء فحص جديد‪.‬‬

                                                         ‫‪-5‬حدد اسم الفحص ‪.Scan name‬‬
                                                         ‫‪-6‬حدد نوع الفحص من ‪scan type‬‬
‫(فحــص عميــق ‪ / Deeb Scan‬فحــص ملــف او مجلــد ‪file or folder scan Quick scan /‬‬

                                                                             ‫فحـص سـريع)‪.‬‬
‫‪-7‬حــدد مــدة تكــرار الفحــص مــن ‪( Frequency‬الفحــص يدويــا ‪ Run Manually‬او مــرة‬

            ‫واحــده ‪ Once‬او ‪ Daily‬يوميــا او ‪ Weekly‬اســبوعيا او ‪ Monthaly‬شــهريا)‪.‬‬
                                                           ‫‪-8‬اضغط على ‪ CREATE‬انشاء‪.‬‬

                            ‫‪56‬‬]]></page><page Index="57"><![CDATA[‫فيديو شرح الدرس‬

        ‫‪57‬‬]]></page><page Index="58"><![CDATA[‫حذف الملفات المصابة \ المشبوهة‬

‫	 حــذف الملــف المصــاب ‪ /‬المشـبوه يزيلــه مــع الفيــروس كليــًا مــن الحاسـوب‪ ،‬يعتبــر‬

‫حــذف الملــف المصــاب ‪ /‬المشــبوه الطريقــة الأكثــر فعاليــة لإزالــة الفيــروس والتأكــد مــن‬
‫عــدم انتشــاره إلــى ملفــات أخــرى‪ .‬خــال عمليــة المســح بحثــًا عــن أي فيروســات‪ ،‬عندمــا‬
‫يكتشـف برنامـج مكافحـة الفيروسـات ملفـًا مصابـًا مشـبوهًا‪ ،‬سـيعطيك الخيـار بيـن حذفـه‬

                                                    ‫أو إرســاله إلــى مجلــد الحجــر الصحــي‪.‬‬

                                                       ‫لحذف ملف مصاب‬
                                                       ‫‪ /‬مشبوه يدويًا ‪-:‬‬

                  ‫فحص الروابط والمواقع المشبوهة‬

                                                ‫لكي تتمكن من فحص الروابط‬
                                          ‫والمواقع المشبوهة‪ ،‬قم بالتالي‪-:‬‬

                           ‫‪58‬‬]]></page><page Index="59"><![CDATA[‫محاكاة فحص الملفات‬

 ‫‪59‬‬]]></page><page Index="60"><![CDATA[‫نشاط تعليمي (‪)8‬‬

‫	 عزيــزي التلميــذ‪ :‬أنقــر بالفــأرة علــى علامــة (صــح) إذا كانــت العبــارة‬
‫صحيحــة وعلــى علامــة (خطــأ) إذا كانــت العبــارة خطــأ لــكل ممــا يأتــي ‪-:‬‬

                         ‫اضغط علي الزر لاجراء الاختبار‬

                              ‫التقويم الذاتي (‪)8‬‬

 ‫	 عزيـزي التلميـذ‪ :‬بالتعـاون مـع زملائـك حدد المقصـود بالفيـروس – واذكر‬
                                                            ‫أضــرار الفيروســات‪.‬‬

                            ‫‪60‬‬]]></page><page Index="61"><![CDATA[‫أمان الشبكات‬

                              ‫شبكات الكمبيوتر‬

                                                    ‫تعريف شبكة الكمبيوتر ‪-:‬‬

‫	 هـي ربـط جهازيـن أو أكثـر مـن خـال وسـيط اتصـال سـلكي أو لاسـلكي مـن أجـل‬
                                        ‫المشــاركة فــي المــوارد (البيانــات والأجهــزة)‪.‬‬

                      ‫أنواع الشبكات من حيث المدى‬

                             ‫‪ -1‬شبكة محلية (‪-: Local Area Network (LAN‬‬

‫	 هـي شـبكة محـدودة المسـاحة أي داخـل مبنـي أو عـدة مبانـي متجـاورة‪ .‬وتسـتخدم‬
                    ‫فــي المؤسســات الصغيــرة والمــدارس والجامعــات أو داخــل المنــزل‪.‬‬

                     ‫‪-2‬شبكة واسعة المدى (‪-: Wide Area Network (WAN‬‬

‫	 تســتخدم لربــط الأجهــزة التــي تفصلهــا مســافات كبيــرة مثــل المــدن أو الــدول أو‬
                          ‫القــارات‪ ،‬وتعتبــر شــبكة الإنترنــت نــوع خــاص مــن الشــبكات‬
                                                                             ‫الواسعة المدي‪.‬‬

                            ‫‪61‬‬]]></page><page Index="62"><![CDATA[‫فيديو شرح الدرس‬

        ‫‪62‬‬]]></page><page Index="63"><![CDATA[‫الجدار النارى‬

                                  ‫جدار الحماية (الجدار الناري) ‪-: Firewall‬‬
                                           ‫وظيفة جدار الحماية (‪-: )Firewall‬‬

‫	 يكــون الحاســوب المتصــل بالانترنــت متصــ ًا أيضــًا بملاييــن الحواســيب الأخــرى حــول‬
‫العالـم‪ .‬هـذا يعرّضـه لخطـر الوصـول إليـه بشـكل غيـر مرخـص مـن قبـل أفـراد محتاليـن أو‬
‫مؤسسـات إجراميـة‪ .‬تتصـرف جـدران الحمايـة كحاجـز بيـن الحواسـيب الفرديـة‪ ،‬أو شـبكات‬
‫الحواسـيب وبيـن الانترنـت‪ ،‬ممـا يجعلهـا غيـر مرئيـة‪ .‬يأتـي جـدار الحمايـة إمـا علـى هيئـة‬
‫جهـاز فيسـمى جـدار حمايـة جهـازي أو علـى هيئـة برنامـج فيُسـمّى جـدار حمايـة برمجي‪.‬‬

                       ‫يمكـن ضبـط تكوينـه لتزويـد تنبيهـات إذا جـرت محـاولات اقتحـام‪.‬‬

                         ‫تشغيل جدار حماية شخصي‬

                                                 ‫نفس الخطوات في ويندوز ‪7‬‬
‫	 عزيـزي التلميـذ‪ :‬لكـي تتمكـن مـن تشـغيل جـدار الحمايـة قـم بالخطـوات‬

                                                                     ‫التاليــة ‪-:‬‬

                                                      ‫‪-1‬اضغط زر البحث على شريط المهام‪.‬‬
                                                     ‫‪-2‬اكتب لوحة التحكم ‪.Control Panel‬‬
                                          ‫‪-3‬اضغط النظام والأمان ‪.System and Security‬‬
                                          ‫‪-4‬اضغط جدار حماية ويندوز ‪.Windows Firewall‬‬

                            ‫‪63‬‬]]></page><page Index="64"><![CDATA[‫‪-5‬اختر تشغيل‪/‬ايقاف جدار الحماية ‪.Turn Windows firewall on or off‬‬
‫‪-6‬اضغـط تشـغيل جـدار حماية ويندوز اسـفل كل شـبكة تريـد حمايتهـا ‪Turn on Windows‬‬

                                                                                   ‫‪.Firewall‬‬
                                                                               ‫‪-7‬اضغط ‪.Ok‬‬

                             ‫تصفح الويب بخصوصية‬

                                            ‫عزيزي التلميذ‪ :‬قم بالتالي لتتصفح‬
                                                           ‫الويب بخصوصية ‪-:‬‬

                                                          ‫مافيش نتيجة بحث بعد كتابة‬
                                                   ‫مايكروسوفت ايدج في ويندوز ‪.7‬‬

                                  ‫تقييد الوصول‬

                               ‫تقييد الوصول إلى الكاميرا والميكرفون ‪-:‬‬

                                                          ‫في ويندوز ‪ 7‬نفس الخطوات‬

                 ‫	 عزيزي التلميذ ‪ :‬قم بالخطوات التالية لكي تقيد الوصول‬
                                                  ‫إلى الكاميرا والميكرفون ‪	-:‬‬

                            ‫‪64‬‬]]></page><page Index="65"><![CDATA[‫‪-1‬افتح متصفح جوجل كروم ‪.Google Chrome‬‬
                                     ‫‪-2‬اضغط على أيقونة الثلاث نقاط في الزاوية العلوية‪.‬‬

                                                               ‫‪-3‬اختر الاعدادات ‪.Settings‬‬
                                  ‫‪-4‬اضغط على الخصوصية والأمان ‪.Privacy and Security‬‬
                            ‫‪-5‬اختر اعدادات المواقع ‪ Site settings‬او (‪.)content settings‬‬

                                                           ‫‪-6‬اضغط على الكاميرا ‪.Camera‬‬
           ‫‪-7‬فعل ‪ sites can ask to use your Camera‬لسؤال المواقع قبل الاستخدام‪.‬‬
  ‫أو ‪ Don’t allow sites to use your camera‬لعدم السماح للمواقع بااستخدام الكاميرا‪.‬‬

                                                               ‫‪-8‬اضغط على سهم الرجوع‪.‬‬
                                                   ‫‪-9‬اضغط على الميكرفون ‪.Microphone‬‬
      ‫‪-10‬فعل ‪ sites can ask to use your Microphone‬لسؤال المواقع قبل الاستخدام‪.‬‬
‫أو ‪ Don’t allow sites to use your Microphone‬لعــدم الســماح للمواقــع بااســتخدام‬

                                                                                  ‫الكاميــرا‪.‬‬

                                ‫تحديث المتصفح‬

‫عملــت الخطــوات للاخــر بــس مااتحدســش عشــان هــو وينــدوز ‪ 7‬وعايــز وينــدوز‬
                                                                                 ‫احدث	‪.‬‬

                            ‫‪65‬‬]]></page><page Index="66"><![CDATA[‫	 عزيــزي التلميــذ‪ :‬قــم بالخطــوات التاليــة كــي تتأكــد مــن تحديــث‬
                                                                   ‫المتصفح‪	-:‬‬

                             ‫فحص العلامات السريعة‬

           ‫فحص العلامات السريعة على وجود موقع ويب مناسب للاستخدام‪.‬‬

                            ‫‪66‬‬]]></page><page Index="67"><![CDATA[‫	 عزيزي التلميذ‪:‬قم بالتالي للتعرف على موقع الويب المناسب ‪-	 :‬‬

                              ‫نشاط تعليمي (‪)9‬‬

‫	 عزيــزي التلميــذ‪ :‬أنقــر بالفــأرة علــى علامــة (صــح) إذا كانــت العبــارة‬
‫صحيحــة وعلــى علامــة (خطــأ) إذا كانــت العبــارة خطــأ لــكل ممــا يأتــي ‪-:‬‬

                         ‫اضغط علي الزر لاجراء الاختبار‬

                           ‫‪67‬‬]]></page><page Index="68"><![CDATA[‫لعبة ومسابقة تعليمية‬

  ‫‪68‬‬]]></page><page Index="69"><![CDATA[‫تأمين الحسابات الشخصية‬

                        ‫‪-1‬تأمين البريد الإلكتروني ‪-: Email‬‬
         ‫انشاء حساب بريد إلكتروني بكلمة مرور قوية‬

‫	 عزيـزي التلميـذ‪ :‬لكـي تتمكـن مـن إنشـاء حسـاب بريـد إلكترونـي بكلمـة‬
                                     ‫مــرور قويــة‪ ,‬قــم بالخطــوات التاليــة ‪-:‬‬

                                           ‫‪-1‬افتح متصفح جوجل كروم ‪.Google Chrome‬‬
                                                              ‫‪-2‬اضغط على أيقونة ‪.Gmail‬‬

                           ‫‪-3‬اضغط إنشاء حساب ‪( create account‬لاستخدامي الشخصي)‪.‬‬
                                  ‫‪-4‬اكتب الإسم الأول وإسم العائلة ثم اضغط التالي ‪.next‬‬
                                                                      ‫‪-5‬اكتب تاريخ ميلادك‪.‬‬
                                          ‫‪-6‬اكتب جنسك( نوعك ) ‪ gender‬ثم اضغط التالي‪.‬‬

                     ‫‪-7‬اكتب اسم مستخدم لم يسبق اختياره ‪ user name‬ثم التالي ‪.n	 ext‬‬
‫‪-8‬اكتــب كلمــة مــرور قويــة ( تتكــون عالاقــل مــن ‪ 8‬أرقــام وحــروف ورمــوز) ‪create a‬‬

                                                                                ‫‪.password‬‬
                                                ‫‪-9‬قم بإعادة كتابة كلمة المرور ثم التالي‪.‬‬
                        ‫‪-10‬ادخل الدولة ورقم الهاتف لزيادة أمان الحساب ثم التالي ‪.next‬‬

                                                       ‫‪-11‬اكتب رمز التحقق ثم التالي ‪.next‬‬
                                 ‫‪-12‬اضغط تخطي لاضافة بريد إلكتروني لاسترداد الحساب‪.‬‬

                                      ‫‪-13‬اضغط التالي ‪ next‬بعد مراجعة معلومات حسابك‪.‬‬
                                                                      ‫‪-14‬اضغط موافق ‪.ok‬‬

                            ‫‪69‬‬]]></page><page Index="70"><![CDATA[‫فيديو شرح الدرس‬

        ‫‪70‬‬]]></page><page Index="71"><![CDATA[‫حذف رسائل البريد الالكتروني‬

‫حذف رسائل البريد الالكتروني الواردة من اشخاص غير معروفين ‪-:‬‬

                ‫حجب استقبال الرسائل المزعجة‬

           ‫حجب استقبال الرسائل المزعجة او المهددة ‪-: Spam‬‬

                     ‫‪71‬‬]]></page><page Index="72"><![CDATA[‫التبليغ عن محاولات التصيد الاحتيالي‬

‫	 عزيــزي التلميــذ‪ :‬قــم بالخطــوات التاليــة للتبليــغ عــن محــاولات التصيــد‬
                                                                 ‫الاحتيالــي ‪-:‬‬

                          ‫‪-2‬تأمين الفيسبوك ‪-: Facebook‬‬
         ‫الحاجة إلى تطبيق إعدادات ملائمة لحساباتك‬

                            ‫‪72‬‬]]></page><page Index="73"><![CDATA[‫الحاجــة إلــى تطبيــق إعــدادات ملائمــة لحســاباتك فــي مواقــع التواصــل‬
                                          ‫الاجتماعــي ومراجعتهــا دوريــا ‪-:‬‬

‫‪-‬لا تشـارك معلومـات سـرية شـخصية أو مهنيـة‪ ،‬عليـك فقـط نشـر معلومـات سـتكون‬
                                                    ‫مرتاحـًا لـو اطلـع عليهـا شـخص غريـب‪.‬‬

‫‪-‬اضبـط إعـدادات الخصوصيـة لتسـمح فقـط للأشـخاص الذيـن تثـق بهـم بـأن يحصلـوا‬
‫علـى المعلومـات التـي تنشـرها‪ ،‬امنـع أيضـًا الآخريـن مـن نشـر معلومـات علـى صفحتـك‪.‬‬
‫‪-‬حـاول عـدم إضافـة مكانـك إلـى منشـوراتك وصـورك؛ لكـي لا يعـرف النـاس مـا هـي‬

                                                               ‫الأماكـن التـي ذهبـت إليهـا‪.‬‬
‫‪-‬كـن حـذرًا مـن الذيـن تضيفهـم كــ «أصدقـاء»‪ ،‬فكلمـا كان لديـك «أصدقـاء» أكثـر أو‬
‫انضممـت إلـى مجموعـات ‪ /‬صفحـات أكثـر‪ ،‬كلمـا ازداد عـدد الأشـخاص الذيـن سـيتمكنون‬

                                                             ‫مـن الوصـول إلـى معلوماتـك‪.‬‬
‫‪-‬اســتخدم كلمــات مــرور قويــة ومختلفــة‪ ،‬لأن اســتخدام نفــس كلمــة المــرور لجميــع‬

                                           ‫الحســابات يزيــد الخطــر إذا تــم اختــراق أحدهــا‪.‬‬
‫•كــن حــذرًا عنــد ضغــط رابــط أو عنــد تشــغيل تطبيــق علــى الانترنــت‪ ،‬فالعديــد مــن‬
‫التطبيقـات فـي مواقـع التواصـل تطلـب منـك أن توافـق علـى مشـاركة معلوماتـك عنـد‬

    ‫اســتخدامها‪ ،‬والمهاجمــون يســتخدمون تلــك المواقــع لتوزيــع برامجهــم الخبيثــة‪.‬‬
‫‪-‬تـوخ الحـذر عنـد تثبيـت تطبيقـات مثـل الألعـاب فـي مواقـع التواصـل‪ ،‬تذكـر أن تلـك‬
‫التطبيقـات قـد تحصـل علـى حـق الوصـول الكامـل إلـى حسـابك والبيانـات التـي تشـاركها‪.‬‬

                                  ‫ثبـت فقـط التطبيقـات التـي تأتـي مـن مواقـع موثوقـة‪.‬‬

                            ‫‪73‬‬]]></page><page Index="74"><![CDATA[‫تحديد الخصوصية فيسبوك‬

‫	 عزيزي التلميذ‪ :‬اتبع التالي لكي تحدد الخصوصية على فيسبوك ‪-:‬‬

                                                      ‫‪-1‬سجل الدخول إلى فيسبوك‪.‬‬
                                          ‫‪-2‬اضغط رمز إعدادات الحساب ‪.Account‬‬
                              ‫‪-3‬اضغط الإعدادات والخصوصية ‪.Settings& Privacy‬‬
                ‫‪-4‬التحقق من الخصوصية اتعدلت قايمة مهارات وبطاقة ملاحظة‪.‬‬
                               ‫‪-5‬اضغط الاشخاص الذين يمكنهم رؤية ما تشاركه‪.‬‬
              ‫‪-6‬اضبط (معلومات الملف الشخصي ‪ -‬المنشورات والقصص – الحظر)‪.‬‬
                                  ‫‪-7‬حدد كيفية عثور الاشخاص عليك في فيسبوك‪.‬‬
     ‫‪-8‬اضبط (طلبات الصداقة – رقم الهاتف والبريد الالكتروني ‪ -‬محركات البحث)‪.‬‬

            ‫تسجيل الخروج من صفحة الفيسبوك‬

      ‫	 عزيزي التلميذ‪:‬قم بالتالي لتسجيل الخروج من الفيسبوك ‪-:‬‬

                      ‫‪74‬‬]]></page><page Index="75"><![CDATA[‫تفعيل حفظ كلمات السر‬

                    ‫تفعيل حفظ كلمات السر على متصفح جوجل كروم ‪-:‬‬
‫	 عزيــزي التلميــذ‪ :‬لكــي تتمكــن مــن تفعيــل حفــظ كلمــات الســر علــى‬

                     ‫متصفــح جوجــل كــروم‪ ،‬قــم بالخطــوات التاليــة ‪-:‬‬

                              ‫نشاط تعليمي (‪)10‬‬

                ‫	 عزيزي التلميذ‪ :‬بمساعدة معلمك أو زملائك قم بالتالي ‪-:‬‬

                                         ‫‪-‬فعل حفظ كلمات السر على متصفح جوجل كروم‪.‬‬
                                                           ‫‪-‬حجب استقبال الرسائل المزعجة‪.‬‬

                            ‫‪75‬‬]]></page><page Index="76"><![CDATA[‫التقويم الذاتي (‪)10‬‬

‫	 عزيــزي التلميــذ‪ :‬أنقــر بالفــأرة علــى علامــة (صــح) إذا كانــت العبــارة‬
‫صحيحــة وعلــى علامــة (خطــأ) إذا كانــت العبــارة خطــأ لــكل ممــا يأتــي ‪-:‬‬

                ‫اضغط علي الزر لاجراء الاختبار‬

                            ‫‪76‬‬]]></page><page Index="77"><![CDATA[‫الموديول الثالث‬
        ‫الأمن الرقمي الاجتماعي والوطني‬

             ‫الأهداف العامة لموديول الأمن الرقمي الإجتماعي والوطني‬

                               ‫الأهداف التعليمية‬

‫	 عزيــزي التلميــذ‪ :‬بعــد الانتهــاء مــن دراســة هــذا الموديــول يرجــى أن‬
                                                    ‫تكــون قــادرا علــى أن‪-:‬‬

 ‫‪-1‬توضح أهمية عدم إفشاء المعلومات السرية أو معلومات التعريف الشخصي في مواقع‬
                                                               ‫التواصل الاجتماعي‪.‬‬

                    ‫‪-2‬تعدد الأخطار المحتملة عند استخدام مواقع التواصل الاجتماعي‪.‬‬
‫‪-3‬تذكر أنه يمكنك إبلاغ مزود الخدمة أو السلطات عن الاستخدام أو التصرف غير الملائمين‬

                                                        ‫لمواقع التواصل الاجتماعي‪.‬‬

                            ‫‪77‬‬]]></page><page Index="78"><![CDATA[‫‪-4‬توضح أهمية تجنب تداول الرسائل أو الصور أو غيرها من المواد المسيئة‪ ,‬ومشاركة‬
                                  ‫الصور مع الأشخاص الذين تعرفهم وتثق بهم فقط‪.‬‬

   ‫‪-5‬توضح أهمية استخدام كاميرا ويب مع من تعرفهم فقط‪ ،‬وفصلها أو تعطيلها عند‬
                                                                  ‫عدم الاستخدام‪.‬‬

        ‫‪-6‬يستنتج مواقف حياتية توضح أهمية الإلتزام بقواعد الاستخدام الآمن للإنترنت‪.‬‬
                                   ‫‪-7‬تعدد ارشادات الاستخدام الآمن لخدمات الإنترنت‪.‬‬

                  ‫‪-8‬توضح عوامل الأمان للحفاظ على صحتك أثناء استخدامك للكمبيوتر‪.‬‬
                                                    ‫‪-9‬توضح ما تعنيه حقوق النشر‪.‬‬

                              ‫‪-10‬تعدد الأعمال الإبداعية التى لا تغطيها حقوق النشر‪.‬‬

                   ‫المحتوى التعليمى‬

‫	 يشــتمل محتــوى الأمــن الرقمــي الإجتماعــي والوطنــي علــى المعــارف‬
                                               ‫والمهــارات التاليــة ‪-:‬‬

                            ‫‪78‬‬]]></page><page Index="79"><![CDATA[‫ويمكن الآن الإشارة بالتفصيل إلى هذه العناصر كالتالي ‪:‬‬

                ‫حقوق الملكية الفكرية‬

                                                           ‫المحتوى الرقمي ‪-:‬‬
‫	 قـد يكـون مـن المغـري أن تأخـذ محتـوى تجـده عبـر الإنترنـت وتنسـخه فـي تقريـرك‬

‫المدرســي‪ ،‬ولكــن قانــون حقــوق النشــر يحمــي المحتــوى المطبــوع والرقمــي ‪ ،‬بمنــح‬
‫المبدعيـن والمؤلّفيـن الحمايـة القانونيـة للأعمـال التـي ينشـئونها (المطبوعـة والرقميـة)‪.‬‬

                                                               ‫حقوق النشر ‪-:‬‬
‫	 الرمـز الدولـي لحقـوق النشـر هـو الحـرف ‪ C‬مـع دائـرة حولـه ©‪ .‬تحمـي حقوق النشـر‬

‫أعمــال المبدعيــن والمؤلفيــن‪ ،‬وتغطــي أنواعًــا متعــدّدة مــن الإبداعــات والأعمــال منهــا‬
‫هـذا الكتـاب‪ ،‬تحمـي حقـوق النشـر أيضًـا الصـور والموسـيقى والأفـام والألعـاب وبرامـج‬
‫الكمبيوتــر والمواقــع الإلكترونيــة‪ .‬وعــادة مــا تظهــر حقــوق النشــر الخاصــة بالمواقــع‬
‫الإلكترونيـة فـي أسـفل الصفحـة الرئيسـة‪.‬عند اسـتخدامك محتـوى محمـي بحقـوق النشـر‪،‬‬

         ‫عليـك احتـرام عمـل صاحبـه‪ .‬أطلـب الإذن قبـل الاسـتخدام وأسـنده إلـى صاحبـه‪.‬‬

                            ‫‪79‬‬]]></page><page Index="80"><![CDATA[‫فيديو شرح الدرس‬

        ‫‪80‬‬]]></page><page Index="81"><![CDATA[‫ما الأعمال الإبداعية التي لا تغطيها حقوق النشر ؟‬
          ‫هناك مصادر على شبكة الإنترنت لا تقع تحت طائلة حقوق النشر ‪-:‬‬

                                                    ‫‪-‬الأعمال التي تصنف ملكية عامة‬
                                                                 ‫‪-‬الحقائق والوقائع‬
                                                                      ‫‪-‬الاكتشافات‬

‫‪-‬الأعمـال الإبداعيـة التـي مـرّ علـى وفـاة صاحبهـا ‪ ٥٠‬عامـًا أن القانـون المصـري يعطـي‬
         ‫الحريـة لاسـتخدام الأعمـال الإبداعيـة بعـد ‪ 50‬عامـا مـن وفـاة صاحـب العمـل‪..‬‬

‫‪-‬فـي بعـض الأحيـان يعطـي صاحـب العمـل الإبداعـي الإذن بإعـادة اسـتخدام عملـه فـي أي‬
 ‫وقـت وأي مـكان‪ ،‬وعليـه فيمكننـا اسـتخدامه بحريـة‪ ،‬ويُسـمّى ذلـك المشـاع الإبداعـي‪.‬‬

                                                         ‫المحتوى المكتوب ‪-:‬‬
‫	 عنـد إعـداد ورقتـك البحثيـة‪ ،‬لا يجـوز أن تسـتعين إلا بجـزء صغيـر فقـط مـن كتابـات‬

‫الشـخص الـذي سـتنقل عنـه‪ ،‬وذلـك قـد يكـون بعـض الكلمـات أو الجمـل‪ .‬هنـاك طريقتـان‬
‫للاســتعانة بكتابــات الآخريــن‪ ،‬الأولــى بنقــل الكلمــات كمــا هــي مــن دون تغييــر والثانيــة‬
‫بإعـادة صياغـة الأفـكار بأسـلوبك الخـاص‪ .‬وفـي الحالتيـن يجـب أن تذكـر أسـماء الكتـاب‪.‬‬

                            ‫‪81‬‬]]></page><page Index="82"><![CDATA[‫الصور ‪-:‬‬
‫	 الصـور أيضًـا مشـمولة بحمايـة حقـوق النشـر؛ فعندمـا تريـد اسـتخدام إحـدى الصـور‬

‫اذكــر عنوانهــا‪ ،‬واســم الرســام أو المصــور الفوتوغرافــي‪ ،‬ورابــط النســخة الأصليــة مــن‬
‫الصـورة‪ ،‬ونـوع حقـوق النشـر التـي تحميهـا‪ .‬وإذا كنـت لا ترغـب فـي الحصـول علـى إذن أو‬

                ‫شــراء صــور‪ ،‬يمكنــك ابتــكار صــورك الخاصــة أو التقاطهــا بــدلا مــن ذلــك‪.‬‬

                                                ‫الملكية العامة والمشاع الإبداعي ‪-:‬‬
‫	 يمكنـك اسـتخدام المصـادر التـي تقـع فـي نطـاق الملكيـة العامـة والحاصلـة علـى‬

‫رخصــة المشــاع الإبداعــي مــن دون الحصــول علــى إذن صاحبهــا‪ .‬وبذلــك‪ ,‬إذا كنــت تبحــث‬
‫عـن صـور عبـر الإنترنـت‪ ،‬يمكنـك تصفيـة نتائجـك لإظهـار الصـور التـي تحمـل هـذا الترخيـص‬

                                                                                      ‫فق ـط‪.‬‬

‫	 تشـمل الملكيـة العامـة الأعمـال الإبداعيـة التـي لا تغطيهـا حقـوق النشـر‪ .‬وفـي‬
‫القانـون المصـري‪ ,‬تدخـل الأعمـال الإبداعيـة عـادة فـي نطـاق الملكيـة العامـة بعـد ‪50‬‬

                                                        ‫عامــا مــن وفــاة صاحبهــا‪.‬‬

                            ‫‪82‬‬]]></page><page Index="83"><![CDATA[‫لعبة ومسابقة تعليمية‬

  ‫‪83‬‬]]></page><page Index="84"><![CDATA[‫نشاط تعليمي (‪)11‬‬

‫	 عزيـزي التلميـذ‪ :‬تناقـش مـع زملائـك حـول الحقـوق والمسـئوليات التـي‬
                                     ‫يجــب أن تتمتــع بهــا كمواطــن رقمــي‪.‬‬

                             ‫التقويم الذاتي (‪)11‬‬

‫	 عزيــزي التلميــذ‪ :‬أنقــر بالفــأرة علــى علامــة (صــح) إذا كانــت العبــارة‬
‫صحيحــة وعلــى علامــة (خطــأ) إذا كانــت العبــارة خطــأ لــكل ممــا يأتــي ‪-:‬‬

                         ‫اضغط علي الزر لاجراء الاختبار‬

                            ‫‪84‬‬]]></page><page Index="85"><![CDATA[‫المخاطر المحتملة لاستخدام مواقع التواصل الإجتماعي‬

                       ‫أهمية عدم إفشاء المعلومات‬

‫أهميــة عــدم إفشــاء المعلومــات الســرية أو معلومــات التعريــف الشــخصي‬
                                        ‫فــي مواقــع التواصــل الإجتماعــي ‪-:‬‬

‫	 أصبحـت مواقـع التواصـل الاجتماعـي مثـل فيسـبوك‪ ،‬طرقـًا شـعبي ًة جـدًا لكـي‬
‫يتواصــل الأشــخاص مــع عائلاتهــم وأصدقائهــم‪ ،‬يمكــن أن تكــون هنــاك فوائــد مــن‬
‫الاسـتخدام المسـؤول لمواقـع التواصـل ‪ ،‬إلا أن هنـاك مخـاوف بشـأن أمـن وخصوصيـة‬

                                                                          ‫المعلومــات‪.‬‬
‫	 المعلومـات التـي تنشـرها علـى الانترنـت يمكـن أن يسـتخدمها أشـخاص أشـرار‬
‫ويحاولــوا ســرقة هويتــك مــن أجــل الوصــول إلــى بياناتــك الماليــة‪ .‬لا يجــب أن تنشــر‬
‫معلومـات علـى الانترنـت مثـل عنوان الشـارع الذي تسـكن فيـه‪ ،‬رقم هاتفـك‪ ،‬معلومات‬
‫ماليـة عنـك‪ .‬وبالمثـل‪ ،‬يمكـن أن يـؤدي نشـر بعـض الصـور أو الفيديوهـات إلـى خـرق‬

                                                             ‫خصوصيـة بعــض الأفـراد‪.‬‬
‫	 علـى سـبيل المثـال‪ ،‬لا يتـردّد العديـد مـن الأشـخاص قبـل أن يضغطـوا علـى رابـط‬
‫فيديـو يرونـه علـى صفحـة أحـد أصدقائهـم‪ .‬للأسـف أن تلـك الفيديوهـات قـد تأخـذك‬

                                ‫إلــى مواقــع انترنــت خبيثــة وهكــذا يمكــن أن يُصـاب‬
                                                                    ‫الحاسوب بفيروس‪.‬‬

                            ‫‪85‬‬]]></page><page Index="86"><![CDATA[‫فيديو شرح الدرس‬

        ‫‪86‬‬]]></page><page Index="87"><![CDATA[‫الأخطار المحتملة عند استخدام مواقع التواصل الاجتماعي‬
                                                       ‫‪-‬التسلط عبر الانترنت ‪-:‬‬

                              ‫	 هو استخدام الانترنت لإهانة أو تهديد أو تخويف‬

                                                                       ‫أو مضايقة شخص ما‪.‬‬

                                                                 ‫‪-‬الاستمالة ‪-:‬‬
‫	 هــي عندمــا يحــاول شــخص بالــغ أن يقيــم علاقــة صداقــة مــع شــخص أصغــر ســنًا‬

‫(وخصوصـًا طفـل) لخداعـه واسـتغلاله‪ .‬يمكـن أن تسـتخدم عمليـة الاسـتمالة مـن أجـل دفـع‬
‫القاصريــن (مــن هــم اقــل مــن ‪ 18‬ســنة) إلــى أعمــال غيــر مشــروعة‪ .‬عليــك أن تحــذر مــن‬

                   ‫الغربــاء الذيــن يحاولــون كســب صداقتــك عبــر المواقــع الالكترونيــة‪.‬‬

                                    ‫‪-‬الكشف الخبيث عن المحتوى الشخصي ‪-:‬‬
‫	 بإمـكان المجرميـن أن يسـيئوا اسـتخدام المعلومـات الشـخصية‪ ،‬مثـل الاسـم الكامـل‬

‫والعنــوان وأرقــام الهاتــف وعنــوان البريــد الإلكترونــي والتفاصيــل المصرفيــة‪ ،‬مــن أجــل‬
‫تحقيـق وصـول فـوري إلـى الحسـابات الماليـة والسـجلات الائتمانيـة ‪ ،‬لـذا حـاول ألا تقدمهـا‬

                                                ‫إلا للمؤسســات التــي تعرفهــا وتثــق بهــا‪.‬‬

                            ‫‪87‬‬]]></page><page Index="88"><![CDATA[‫‪-‬الهويات المزيفة ‪-:‬‬
‫	 مــن الســهل جــدًا علــى أي شــخص أن ينشــئ صفحــة شــخصية زائفــة فــي مواقــع‬

‫التواصــل الاجتماعــي ويبــدأ مراســلة الآخريــن متظاهــرًا أنــه شــخص آخــر‪ .‬كــن حــذرًا مــن‬
     ‫هكــذا أشــخاص خصوصــًا عندمــا يحاولــون الحصــول علــى معلوماتــك الشــخصية‪.‬‬

                                  ‫‪-‬الروابط والمحتويات الاحتيالية أو الخبيثة ‪-:‬‬
‫	 الهــدف الرئيســي للانترنــت هــو تقديــم معلومــات عــن كل المواضيــع التــي تخطــر‬

‫علـى بالـك‪ .‬وبطبيعـة الحـال‪ ،‬هـذا الكـم الهائـل مـن المعلومـات لا يُعقـل أن يكـون كلـه‬
                                                                                    ‫صحيحــًا‪.‬‬

‫لـذا يجـب عليـك التحقـق جيـدًا مـن كل معلومـة تقرأهـا علـى الانترنـت قبـل‬
                                                          ‫أن تعتبرهـا صحيحـة‪.‬‬

                            ‫‪88‬‬]]></page><page Index="89"><![CDATA[‫إبلاغ مزود الخدمة أو السلطات المعنية‬

                       ‫إبلاغ مزود الخدمة أو السلطات المعنية عن الاستخدام‬
                       ‫أو التصرف غير الملائمين لمواقع التواصل الاجتماعي ‪-:‬‬
‫	 تهـدف مواقـع التواصـل الاجتماعـي إلـى تعزيـز المحادثـات والتواصـل بيـن الأشـخاص‪،‬‬

‫وبالتالـي عليهـم أن يتصرفـوا باحتـرام فـي تلـك المواقـع‪ .‬فـإذا نشـر أحدهـم علـى موقـع‬
‫تواصـل اجتماعـي محتـوى غيـر مناسـب أو كريـه أو تهديـدي أو وقـح‪ ،‬يمكنـك التبليـغ عنـه‬
‫وعــن ســلوكه لموقــع التواصــل الاجتماعــي أو للســلطات الرســمية‪ .‬وتأكــد مــن حفــظ أي‬

             ‫تعليقـات أو صـور أو مشـاركات أو أشـياء غيـر لائقـة سـتقوم بالتبليـغ عنهـا‪.‬‬

         ‫بعض أنواع السلوك أو المحتوى غير اللائق‪ ،‬يتضمن ما يلي ‪-:‬‬

                            ‫‪89‬‬]]></page><page Index="90"><![CDATA[‫نشاط تعليمي (‪)12‬‬

‫	 عزيــزي التلميــذ‪ :‬أنقــر بالفــأرة علــى علامــة (صــح) إذا كانــت العبــارة‬
‫صحيحــة وعلــى علامــة (خطــأ) إذا كانــت العبــارة خطــأ لــكل ممــا يأتــي ‪-:‬‬

                         ‫اضغط علي الزر لاجراء الاختبار‬

                            ‫التقويم الذاتى (‪)12‬‬

            ‫	 عزيزي التلميذ‪ :‬تناقش مع زملائك حول المصطلحات التالية ‪-:‬‬

                                                     ‫‪-‬مواقع ( شبكات ) التواصل الإجتماعي‬
                                                                      ‫‪-‬التطرف على الانترنت‬
                                                                      ‫‪-‬التشدد على الانترنت‬

                            ‫‪90‬‬]]></page><page Index="91"><![CDATA[‫الالتزام بالسلوك الإجتماعي والأخلاقي الرقمي‬

‫أهميــة تجنــب تــداول الرســائل أو الصــور أو غيرهــا مــن المــواد المســيئة‪،‬‬
  ‫ومشــاركة الصــور مــع الأشــخاص الذيــن تعرفهــم وتثــق بهــم فقــط ‪-:‬‬

‫	 أولا وقبـل كل شـيء‪ ،‬لا تشـارك الصـور إلا مـع مـن تعرفهـم وتثـق بهـم‪ ،‬لأن مشـاركة‬
‫الصـور مـع الغربـاء قـد يـؤدي إلـى مشـاكل لا حاجـة لهـا ويعرضـك للأنظـار غيـر المرغـوب‬
‫فيهـا والإسـاءة المحتملـة‪ ،‬فالطبيعـة اللحظيـة والوصـول الواسـع لمواقـع شـبكة التواصـل‬
‫الاجتماعـي يعنـي أن الهجمـات الشـخصية يمكـن أن تحـدث وتتصاعـد بسـرعة كبيـرة سـواء‬

       ‫بيـن الأفـراد أو الجماعـات‪ ،‬وبذلـك فـإن الضـرر الناتـج قـد يكـون غيـر قابـل للإصـاح‪.‬‬
‫	 ثانيــا وبنفــس الأهميــة لا تتــداول الرســائل أو الصــور المؤذيــة لمــن يتلقاهــا‪ ،‬وضــع‬

                                                             ‫نفســك فــي نفــس الموقــف‪.‬‬

‫اهميـة اسـتخدام كاميـرا ويـب مـع مـن تعرفهـم فقـط‪ ,‬وفصلهـا أو تعطيلها‬
                                                      ‫عنـد عدم الاسـتخدام ‪-:‬‬

‫	 كاميـرا الويـب‪ ،‬وفقـا لمعاييـر الإنترنـت‪ ،‬تعنـي أنـك تدعـو شـخصا مـا لمنزلـك‪ ،‬فهـل‬
‫تـود ذلـك؟ ربمـا لا‪ ،‬ولـذا يفضـل عـدم اسـتخدام الكاميـرا مـع الغربـاء‪ ،‬فـإذا أردت ذلـك فـي‬
‫ظـل ظـروف معينـة‪ ،‬يستحسـن أن تأخـذ جهـازك‪ ،‬إذا كان محمـولا مثـل الكمبيوتـر اللوحـي أو‬
‫الكمبيوتـر المحمـول‪ ،‬وتذهـب إلـى مـكان آخـر مثـل المقهـى‪ ،‬المـكان المناسـب لمقابلـة‬

                                                                              ‫شـخص جديـد‪.‬‬

                            ‫‪91‬‬]]></page><page Index="92"><![CDATA[‫فيديو شرح الدرس‬

        ‫‪92‬‬]]></page><page Index="93"><![CDATA[‫وعنـد عـدم اسـتخدام الكاميـرا تأكـد مـن فصلهـا أو تعطيلهـا‪ ،‬حيـث يمكنـك تعطيلهـا مـن‬
‫خــال خيـارات الإعـدادات الموجـودة فــي التطبيقـات التـي تســتخدم الكاميـرا‪ ،‬وإذا كنـت‬

                          ‫تسـتخدم كاميـرا مـزودة بسـلك ‪ ،USB‬افصـل السـلك لتعطيلهـا‪.‬‬
‫إذا كان لديــك كاميــرا ويــب مثبتــة فــي الكمبيوتــر المحمــول يفضــل وضــع قطعــة مــن‬
‫الشـريط الملـون علـى كاميـرا ويـب‪ ،‬كانـت هنـاك حـالات حيـث كان يتـم تشـغيل وإيقـاف‬
‫ضـوء الكاميـرا دون أن يقـوم أي شـخص بلمـس الجهـاز‪ ،‬القيـام بتغطيـة كاميـرا الحاسـوب‬
‫الدفتـري يدويـًا باسـتخدام شـريط ملـون سـوف يوفـر الحمايـة لجهـاز الحاسـوب بغـض النظـر‬

                               ‫عـن مـا إذا كانـت الكاميـرا فـي وضـع التشـغيل مـن عدمـه‪.‬‬

                        ‫الاستخدام الآمن للإنترنت‬

                                ‫مواقف حياتية‬

                ‫مواقف حياتية توضح أهمية الإلتزام بقواعد الاستخدام الآمن‬
                                                                   ‫للإنترنت ‪-:‬‬

                            ‫‪93‬‬]]></page><page Index="94"><![CDATA[‫بعـض الأفـكار للمواقـف التـي يمكـن أن يتعـرض لهـا مسـتخدمي خدمـات‬
                                                                ‫الانترنـت ‪-:‬‬

‫	 عزيـزي التلميـذ‪ ،‬أمامـك العديـد مـن المواقـف التـي قـد تحـدث معـك أو‬
‫مـع أحـد زملائـك بمسـاعدة معلمـك وبالتعـاون مـع زملائـك ناقـش المواقـف‬

                                                                     ‫التاليــة ‪-:‬‬

                                 ‫الموقف الأول‬

‫‪-‬وضــع بعــض المســتخدمين وخاصــة علــى مواقــع التواصــل الاجتماعــي‬
          ‫صــور شــخصية لهــم أو لأفــراد العائلــة فــي مناســبات خاصــة‪.‬‬

                                                   ‫المشكلة التي قد تحدث ‪-:‬‬
‫	 قـد يتعـرض المسـتخدم للوقـوع فـي عمليـات ابتـزاز أو التشـهير أو التعامـل معهـا‬

‫بشـكل غيـر آمـن عـن طريـق برامـج متخصصـة في الصـور مثـل برنامـج الفوتوشـوب وخلافه‪.‬‬

                                                       ‫التعامل مع الموقف ‪-:‬‬
‫	 عـدم وضـع صـور شـخصية خاصـة بـأي حـال مـن الاحـوال ونشـرها للعامـة وعنـد النشـر‬

                        ‫لابــد التأكــد علــى ســريتها وعــدم الاطــاع عليهــا الا للأصدقــاء‬
                                                                             ‫المقربين فقط‪.‬‬

                            ‫‪94‬‬]]></page><page Index="95"><![CDATA[‫الموقف الثانى‬

‫‪-‬وضـع أرقـام تليفونـات وبيانـات شـخصية مثـل عنـوان السـكن أو مـكان‬
‫العمـل وتفاصيلـه عنـد التسـجيل فـي المنتديـات أو عمـل حسـاب شـخصي‬

                                                   ‫علـى مواقـع التواصـل‪.‬‬

                                                    ‫المشكلة التي قد تحدث‪-:‬‬
‫	 قــد يتعــرض المســتخدم للوقــوع احيانــا للســرقات المنزليــة أو الخطــف وخاصــة إذا‬

‫كان المسـتخدم مـن صغـار السـن ولا يوجـد رقابـة منزليـة كافيـة عنـد التسـجيل علـى هـذه‬
                                                                                   ‫المواقــع‪.‬‬

                                                        ‫التعامل مع الموقف ‪-:‬‬
‫	 عـدم وضـع تفاصيـل شـخصية أو معلومـات هامـة تخص المسـتخدم والأفضـل اخفائها‬

‫إذا لـزم الأمـر عنـد إنشـاء صفحـات علـى مواقـع تواصـل أو منتديـات والرقابـة علـى صغـار‬
‫المســتخدمين مــن قبــل المنــزل وعــدم الســماح لهــم بتنــاول البيانــات الشــخصية الهامــة‬

                                                       ‫ونشــرها فقـط للمصــادر الموثوقـة‪.‬‬

                            ‫‪95‬‬]]></page><page Index="96"><![CDATA[‫الموقف الثالث‬

‫‪-‬التحــدث مــع أشــخاص غريبــة بهــدف التعــارف وتبــادل الآراء والثقافــات‬
                                       ‫عبــر مواقــع التواصــل الاجتماعــي‪.‬‬

                                                   ‫المشكلة التي قد تحدث ‪-:‬‬
‫	 قـد يحـدث بعـض الخـداع مـن بعـض الاشـخاص وخاصـة أصحـاب الشـخصيات الوهميـة‬

‫وقـد يـؤدى هـذا للوقـوع فـي كثيـر مـن المشـكلات الحياتيـة لخطـورة الموقـف واطـاع‬
                                       ‫البعــض علــى بعــض الأســرار العائليــة واســتغلالها‪.‬‬

                                                       ‫التعامل مع الموقف ‪-:‬‬
‫	 اســتخدام مواقــع التواصــل الاجتماعــي بهــدف زيــادة الروابــط والاجتماعيــات بيــن‬

‫الافــراد ولكــن لابــد ان يتــم بمحاذيــر منهــا التأكــد مــن بيانــات الشــخص وتحديــد هويتــه‬
‫الفعليـة والافضـل عـدم التعامـل مـع اشـخاص يسـتخدمون اسـماء حركيـة وليسـت حقيقـة‬
‫وكذلــك لمزيــد مــن الاطمئنــان أن يكــون هنــاك اصدقــاء مشــتركين للطرفيــن للتأكــد مــن‬

                                               ‫صحــة هويــة الشــخص قبــل التعامــل معــه‪.‬‬

                            ‫‪96‬‬]]></page><page Index="97"><![CDATA[‫ارشادات الاستخدام الآمن لخدمات الإنترنت‬

‫	 عزيـزي التلميـذ‪ ،‬هنـاك ارشـادات هامـه يجـب مراعاتهـا أثنـاء اسـتخدام‬
                                                                   ‫الإنترنــت ‪-:‬‬

                    ‫‪-‬الحفاظ على كلمة المرور واسم المستخدم الخاصين بك وعدم نشرها‪.‬‬
‫‪-‬فكـر جيـدًا قبـل نشـر الصـور الشـخصية أو إرسـال نصـوص أو ملفـات صـوت أو فيديـو عبـر‬

                                                                                   ‫الإنترنـت‪.‬‬
‫‪-‬اسـتئذن صاحـب الشـأن قبـل نشـر صـور الغيـر أو إرسـال بريدهـم الإلكترونـي وتليفوناتهـم‬

                                                                 ‫لشـخص آخـر علـى الإنترنـت‪.‬‬
                                                       ‫‪-‬لا تقبل أية رسائل مجهولة المصدر‪.‬‬
               ‫‪-‬لا تقم بإضافة آخرين لقائمة الأصدقاء ما لم تكن تعرفهم معرفة شخصية‪.‬‬
                                                  ‫‪-‬إذا كنت غاضبًا فلا تقم بإرسل أية رسائل‪.‬‬
         ‫‪-‬عليك أن تدرك أن عدم اتخاذ موقف حيال عمليات التعدي التي تشهدها يُعد نوعا‬
‫مـن التسـتر علـى المتعـدي‪ ،‬لـذا بـادر باتخـاذ إجـراء مناسـب أو إخبـار مـن تثـق بهـم مـن‬

                                                                                     ‫الكب ـار‪.‬‬
‫‪-‬تعلـم حظـر وصـول بعـض الأشـخاص والإبـاغ عنهـم‪ ،‬وحفـظ أو طباعـة نسـخة مـن أي حـوار‬

                                                           ‫قـد يحتـاج والديـك الإبـاغ عنها‪.‬‬
‫‪-‬تعلـم أيضـا حظـر الرسـائل العدائيـة أو اسـتلام أيـة رسـائل إلكترونيـة مزعجـة مـن أشـخاص‬

                                                                                   ‫بعينهم ‪.‬‬
               ‫‪-‬إدراك أن الحوارات عبر الإنترنت ليس ذات خصوصية‪ ،‬فقد يقوم آخرون بنسخ‬
          ‫هذه الحوارات وطباعتها وإطلاع الآخرين على أي تعليقات أو صور تقوم بنشرها‪.‬‬

                            ‫‪97‬‬]]></page><page Index="98"><![CDATA[‫عوامل الأمان‬

              ‫عوامل الأمان للحفاظ على صحتك أثناء استخدامك للكمبيوتر ‪-:‬‬
‫	 عزيـزي التلميـذ‪ ،‬سـوف نتنـاول عوامـل الأمـان للحفـاظ علـى صحتـك عنـد‬

                         ‫اســتخدامك لجهــاز الكمبيوتــر لفتــرات طويلــة ‪-:‬‬

                                                       ‫‪-1‬اختر الإضاءة المناسبة للجهاز‪.‬‬
‫‪-2‬حـول نظـرك عـن الجهـاز كل ‪ 10‬دقائـق لمـدة ‪ 10‬ثوانـي‪ ،‬حيـث ينصـح بتكـرار الرمـش‬

                                         ‫أو غمـض العيـن بيـن فتـرة وأخـرى لتجنـب الجفـاف‪.‬‬
‫‪-3‬قــف لمــدة دقيقــة مقابــل كل ‪ ٣٠‬دقيقــة تقضيهــا أمــام الجهــاز‪ ،‬لعمــل تنشــيط‬

          ‫للــدورة الدمويــة للجســم ككل واســتعادة النشــاط والبعــد عــن التركيــز الضــار‪.‬‬
‫‪-4‬لابــد أن يكــون مســتوى الكرســي والجهــاز متناســبين‪ ،‬وذلــك بــأن يكــون الكرســي‬
‫مناسـب لطولـك ويفضـل ان يكـون لـه مسـند للـرأس والظهـر ويجب عليـك ان تجلـس بطريقة‬

                    ‫صحيحـة بحيـث يكـون الـرأس والرقبـة وكامـل العمـود الفقـري بوضـع‬
                                                                                   ‫مستقيم‪.‬‬

‫‪-5‬أتـرك مسـافة بينـك وبيـن الجهـاز حوالـي مـن ‪ ٥٠‬إلـى ‪ ٧٥‬سـم‪ ،‬حيـث تصـدر شاشـة‬
‫الكمبيوتـر العديـد مـن أنـواع الاشـعاعات وهـذه الاشـعاعات صغيـرة فـي شـدتها وكميتهـا‬
‫ولكــن التعــرض المســتمر لهــا قــد يتســبب بمشــاكل مســتقبلية وأفضــل طريقــة للتقليــل‬
‫مـن آثارهـا هـو الابتعـاد عـن مصادرهـا قـدر الامـكان ولذلـك عليـك بالابتعـاد عـن الشاشـة‬

                                                         ‫بمسـافة لا تقـل عـن ‪ ٥٠‬سـنتمترا‪.‬‬

                            ‫‪98‬‬]]></page><page Index="99"><![CDATA[‫‪-6‬قــم بتحريــك رقبتــك بشــكل عشــوائي كل ‪ ٢٠‬دقيقــة‪ ،‬لأن معظــم المفاصــل تتأثــر‬
‫بطريقـة جلوسـك أمـام الكمبيوتـر ويعتبـر مفصـل الركبـة مـن أكثـر المفاصـل تأثـرا بطريقـة‬

              ‫جلوسـك أمـام الكمبيوتـر ولذلـك ينصـح باتبـاع الطريقـة السـليمة للجلـوس‪.‬‬
‫‪-7‬أفضـل موقـع للجهـاز أن يكـون بعيـدا عـن الجسـم بمسـافة نصـف متـر علـى الأقـل‪،‬‬

                             ‫كمـا ينصـح بالابتعـاد عـن الأسـاك والكوابـل بنفـس المسـافة‪.‬‬
‫‪-8‬حــرك يــدك التــي تســتخدم الفــأرة باســتمرار والوضــع الصحيــح الاســتقامة أثنــاء‬

                                                                    ‫اســتخدام الفــأرة‪.‬‬
‫‪-9‬حــرك قدميــك أثنــاء الجلــوس باســتمرار‪ ،‬فالجلــوس بــدون حــراك يــؤدي الــى تمركــز‬

                                        ‫الــدورة الدمويــة بالقدميــن وهــو مالــه تأثيــر ضــار‪.‬‬
           ‫‪-10‬ضع أي شراب ساخن في الشتاء وبارد في الصيف بجانبك لتجديد نشاطك‪.‬‬

                            ‫‪99‬‬]]></page><page Index="100"><![CDATA[‫نشاط تعليمي (‪)13‬‬

‫	 جلـس أحـد التلاميـذ (س) علـى موقـع التواصـل الاجتماعـي فيسـبوك للتواصـل‬
‫مـع أحـد الأفـراد المجهوليـن لـه (ص)‪ ,‬وفـي أثنـاء الحـوار بينهـم أرسـل التلميـذ (س)‬

           ‫معلومــات عنــه تخصــه مثــل «رقــم تليفونــه‪ ,‬صورتــه‪ ,‬عنــوان ســكنه‪»...‬‬

‫عزيــزي التلميــذ‪ ،‬بالتعــاون مــع زملائــك وبمســاعدة معلمــك ناقــش هــذا‬
                                                                     ‫الموقــف‬

                             ‫التقويم الذاتي (‪)13‬‬

‫	 عزيــزي التلميــذ‪ :‬أنقــر بالفــأرة علــى علامــة (صــح) إذا كانــت العبــارة‬
‫صحيحــة وعلــى علامــة (خطــأ) إذا كانــت العبــارة خطــأ لــكل ممــا يأتــي ‪-:‬‬

                         ‫اضغط علي الزر لاجراء الاختبار‬

                           ‫‪100‬‬]]></page></pages></Search>
